\myChapter{Cuestionarios sobre \textsc{Baja Visión}}\label{sec:cuestionariosBajaVision}
\minitoc\mtcskip
\vfill
\lettrine{P}{uesto} que uno de los ámbitos de actuación de esta Tesis es el de los pacientes con \textsc{Baja Visión}, a continuación se expone un estudio en el que se muestra qué aspectos se contemplan en los cuestionarios de evaluación de los pacientes de \textsc{Baja Visión}. Este capítulo se basa en la revisión científica de diversos cuestionarios de evaluación de la función visual de pacientes con \textsc{Baja Visión} realizada por \person{Massof \etal} \citep{massof01}. La mayoría de estos cuestionarios se diseñaron para detectar la \textsc{Baja Visión} en pacientes, y ninguno trata de medir el grado de acomodación de estos pacientes a imágenes procesadas. Todos los cuestionarios estudiados en dicho artículo son de tipo \emph{ling\"{u}ístico}, mientras que los que se necesitan para la evaluación de los algoritmos de procesamiento de contornos, que se utilizarán a lo largo de esta Tesis, han de ser de tipo visual. Sin embargo, aunque la revisión de estos cuestionarios no garantizará la \textsc{validez} del cuestionario de evaluación de calidad de bordes, puede servir como un buen punto de inicio para el desarrollo de dicho cuestionario, sobre todo para escoger los grupos de imágenes que se utilizarán para su procesamiento.
\clearpage
\section{Investigación sobre la \textsc{Baja Visión} mediante cuestionarios}
\lettrine{E}{xisten} algunos estudios que evalúan tanto la función visual de los pacientes que sufren \textsc{Baja Visión} como la influencia de su patología en otros aspectos de su vida habitual. \person{Massof \etal} \citep{massof01} realizaron un artículo en el que se hizo una revisión científica muy exhaustiva de muchos cuestionarios de evaluación de la función visual de pacientes con \textsc{Baja Visión}. Tomando como base dicho trabajo, a continuación, se realizará una exposición de los principales cuestionarios para pacientes con \textsc{Baja Visión}, haciendo especial hincapié en la descripción de los \textsc{dominios} de cada cuestionario. Se ha optado por indicar el nombre de cada cuestionario en el idioma original sin traducirlo al español, ya que muchos de estos cuestionarios están ampliamente difundidos con los nombres originales y la traducción de los mismos podría llevar a problemas de identificación y dificultar su localización en otros textos científicos.
\subsection{Visual Function Index}
Desarrollado por \person{Bernth--Petersen} \citep{bernth81}, el cuestionario \definicion{VFI}{\textsc{Visual
Function Index}, Índice de Función Visual.} está dividido en 9
\textsc{items}, que cada uno podría identificarse, a su vez, con un \textsc{dominio}. Cada pregunta tiene una graduación diferente de posibles respuestas:
\begin{enumerate}
\item Lectura (\emph{Nada, Sólo letras grandes, Letras pequeñas}).
\item Visión a media/larga distancia (\emph{Buena, Moderada, Pobre}).
\item Ver la Televisión (\emph{Sí, No}).
\item Conducción de automóvil/bicicleta (\emph{Sí, No}).
\item Orientación en interiores (\emph{Sí, No}).
\item Orientación en exteriores (\emph{Sí, No}).
\item Actividad ``principal'': trabajo, tareas del hogar (\emph{Sí, No}).
\item Otras actividades: ocio, ir de compras, etc. (\emph{Sí, No}).
\item Actividades de ``cuidado personal'': comer, aseo, bañarse, etc. (\emph{Sí, No}).
\end{enumerate}
\clearpage
\subsection{Rand Questionnaire to Assess Functional Problems of the Visually Impaired}
\person{Bikson} y \person{Bikson} \citep{bikson81}, de la empresa \person{Rand Corp.}, diseñaron el
cuestionario \definicion{Rand--FPVI}{\textsc{Rand questionnaire to assess Functional Problems of the Visually
Impaired}, Cuestionario Rand para determinar los Problemas Funcionales de los Deficientes Visuales.}, compuesto por 30 \textsc{items} agrupados en 8 \textsc{dimensiones}:
\begin{enumerate}
\item Habilidades para la vida independiente.
\item Orientación general.
\item Movilidad general.
\item Viajar en autobús.
\item Problemas de iluminación.
\item Tareas del hogar.
\item Percepción social.
\item Actividades recreativas.
\end{enumerate}
\noindent En todos los casos, las preguntas tienen 3 posibles respuestas: \emph{Sin afectación, Afectado por
sus problemas de visión, Afectado por otros problemas distintos a los de su visión}.

\subsection{Visual Function after Pan--Retinal Photocoagulation}
El cuestionario \definicion{VF--PRP}{\textsc{Visual Function after Pan--Retinal Photocoagulation}, Función Visual tras Fotocoagulación Pan--Retinal.} fue desarrollado inicialmente por \person{Russell \etal} \citep{russell85} y posteriormente fue refinado por \person{Kosnik \etal} \citep{kosnik88}.\\
\noindent Este cuestionario consta de 27 \textsc{items} que se dividen en 8 \textsc{dominios}:
\begin{enumerate}
\item Velocidad de procesamiento visual.
\item Sensibilidad a la luz.
\item Visión a distancia.
\item Visión cercana.
\item Visión binocular.
\item Visión nocturna.
\item Falta de fluidez visual.
\item Adaptación a la luz.
\end{enumerate}
\noindent En todos los casos, los \textsc{items} presentan a los pacientes respuestas en las que se mide
cuándo han tenido dificultad al realizar una determinada tarea en relación con la fotocoagulación
pandiabética: \emph{Nunca, Antes, Justo después, Ahora}. En caso de responder \emph{Ahora}, se añade una segunda escala en la que se cataloga el grado de la dificultad: \emph{Suave, Moderada, Severa, Intolerable}.

\subsection{Visual Status Inventory}
\person{Coren} y \person{Hakstian} diseñaron y validaron el cuestionario \definicion{VSI}{\textsc{Visual
Status Inventory}, Inventario de Estado Visual.} \citep{coren87} con 52 \textsc{items} para la estimación de la discapacidad visual en estudios epidemiológicos. Estos \textsc{items} se distribuyen en tres \textsc{dominios}:
\begin{enumerate}
\item Agudeza visual.
\item Visión en color.
\item Función binocular general.
\end{enumerate}
\noindent Las respuestas pretenden medir la frecuencia con la que los pacientes son capaces de realizar una
actividad. \'{E}stas están estructuradas utilizando una escala de Lickert de 5 puntos, que cubre desde
\emph{Nunca} hasta \emph{Siempre}.
\subsection{Lowe's Visual Function}
\person{Lowe} desarrolló un cuestionario, denominado genéricamente \definicion{LVF}{\textsc{Lowe's Visual Function}, Función Visual de Lowe.}, que posteriormente fue refinado por \person{Elliott \etal} \citep{elliott90}, para la medición de la función visual para pacientes con cataratas en, al menos, un ojo.\\
\noindent Este cuestionario está compuesto por 14 \textsc{items} agrupados en 4 \textsc{dominios}:
\begin{enumerate}
\item Movilidad: Caminar por el exterior, cruzar la calle, conducir, etc.
\item Visión cercana: Lectura de libros, lectura de periódicos, etc.
\item Discriminación: Reconocimiento de amigos, lectura del número de autobús, ver la televisión, etc.
\item Calidad de visión: Visión con el ojo derecho, visión con el ojo izquierdo, visión binocular.
\end{enumerate}
\noindent Las respuestas se presentan como una escala continua de 10 cm. en la que los pacientes deben
situar una marca en la que se identifica el grado de discapacidad que sufren ante cada \textsc{item}.
\subsection{Questionnaire for Functional Assessment of Low Vision}
\person{Szlyk \etal} \citep{szlyk90} diseñaron un cuestionario para catalogar de manera funcional el grado de \textsc{Baja Visión} de los pacientes. Este cuestionario, llamado \definicion{FALV}{\textsc{questionnaire for Functional Assessment of Low Vision}, Cuestionario para Determinación Funcional de la \textsc{Baja Visión}.}, está basado en el trabajo de \person{Coren} y \person{Hakstian} \citep{coren87} (diseñadores del cuestionario \textsc{VSI}), y en el de \person{Kosnik \etal} \citep{kosnik88} (refinaron el cuestionario \textsc{VF--PRP}). Este cuestionario se ha implementado teniendo en cuenta \textsc{dominios} funcionales que pudieran ser evaluados también por los instructores de rehabilitación de los pacientes, simplemente observando el comportamiento de los mismos.\\
\noindent Este cuestionario está compuesto por 57 \textsc{items} agrupados en 4 \textsc{dominios}:
\begin{enumerate}
\item Búsqueda (\emph{Cerca, Cerca por debajo, Cerca por encima, Lejos}).
\item Detección (\emph{Cerca, Cerca por debajo, Cerca por encima, Cerca a la izquierda, Cerca a la derecha, Lejos}).
\item Análisis (\emph{Sí, No}).
\item Seguimiento (\emph{Sí, No}).
\end{enumerate}

\subsection{Visual Activities Questionnaire}
Los pacientes de la $3^a$ edad suelen presentar una disminución de la calidad visual, y \person{Sloane \etal} \citep{sloane92} quisieron medir dicho nivel de calidad visual de manera indirecta, a través de la capacidad de los pacientes para realizar actividades cotidianas. Esta medición se realizó mediante un cuestionario denominado \definicion{VAQ}{\textsc{Visual Activities Questionnaire}, Cuestionario de Actividades Visuales.}.\\
\noindent Este cuestionario está compuesto por 33 \textsc{items} agrupados en 8 \textsc{dominios}:
\begin{enumerate}
\item Visión periférica.
\item Agudeza visual.
\item Búsqueda visual.
\item Profundidad.
\item Color.
\item Adaptación.
\item Deslumbramientos.
\item Velocidad de procesamiento visual.
\end{enumerate}
\noindent Las respuestas a los \textsc{items} representan la frecuencia en la que se le presenta cada
problema visual y se selecciona la alternativa mediante una escala de Lickert de 5 niveles, que va desde el ``\emph{Nunca}'' hasta el ``\emph{Siempre}''.

\subsection{Visual Performance Questionnaire}
\person{Bergman} y \person{Sj\"{o}strand} \citep{bergman92} crearon el cuestionario \definicion{VPQ}{\textsc{Visual Performance Questionnaire}, Cuestionario sobre el Rendimiento Visual.} para medir la prevalencia de la discapacidad visual en los ancianos.\\
\noindent Los autores no consideraron la agrupación de los \textsc{items} en \textsc{dominios}, consistiendo
este cuestionario en 6 \textsc{items} únicamente:

\begin{enumerate}
\item Ver la televisión.
\item Caminar por el exterior.
\item Lectura de libros y periódicos.
\item Lectura del listín telefónico.
\item Disfrutar de un hobby.
\item Realizar tareas del hogar.
\end{enumerate}
\noindent Las respuestas admisibles son dicotómicas y miden la capacidad de realización de cada tarea por parte de los pacientes.

\subsection{Activities of Daily Vision Scale}
La evaluación de la función visual mediante el cuestionario \definicion{ADVS}{\textsc{Activities of Daily Vision Scale}, Escala de Visión de Actividades Diarias.} fue desarrollada por \person{Mangione \etal} \citep{mangione92}.\\
\noindent Este cuestionario consta de 22 \textsc{items} agrupados en 5 \textsc{dominios}:

\begin{enumerate}
\item Visión a distancia (excluyendo la conducción).
\item Visión cercana.
\item Deslumbramiento.
\item Conducción diurna.
\item Conducción nocturna.
\end{enumerate}
\noindent En las respuestas se solicita graduar la dificultad que le requiere a los pacientes la realización de cada una de las actividades indicadas en los \textsc{items}. Esta graduación se realiza utilizando una escala de
Lickert de 5 niveles, que va desde ``\emph{Sin dificultad}'' hasta ``\emph{He dejado de hacerlo debido a la
visión}''. Posteriormente, se añadió una $6^a$ opción en la que se indica que el paciente ha dejado de hacer la actividad (o no lo ha hecho nunca) por causas distintas a los problemas de visión.

\subsection{Assessment of Visual Function-Related Quality of Life}
Para medir tanto la función visual como la calidad de vida de los pacientes, \person{Brenner \etal} \citep{brenner93} desarrollaron el cuestionario \definicion{VF--QOL}{\textsc{Visual Function--related Quality of Life}, Calidad de Vida relativa a la Función Visual.}.\\
\noindent Este cuestionario consiste en 8 \textsc{items}:

\begin{enumerate}
\item Leer periódicos.\label{vfqol:1}
\item Leer el listín telefónico.\label{vfqol:2}
\item Leer etiquetas.\label{vfqol:3}
\item Leer precios.\label{vfqol:4}
\item Reconocer personas.\label{vfqol:5}
\item Ver los escalones.\label{vfqol:6}
\item Ver grietas en el pavimento.\label{vfqol:7}
\item Ver señales de tráfico.\label{vfqol:8}
\end{enumerate}
\noindent A pesar de que los autores originales no los agruparon en \textsc{dominios}, \person{Massof \etal}
\citep{massof01} determinaron, utilizando análisis factorial, que los \textsc{items} pueden agruparse en 3
\textsc{dominios}:
\begin{enumerate}
\item Visión cercana (\textsc{items} \ref{vfqol:1} al \ref{vfqol:4}).
\item Visión de media distancia (\textsc{items} \ref{vfqol:5}, \ref{vfqol:6} y \ref{vfqol:7}).
\item Visión lejana (\textsc{item} \ref{vfqol:8}).
\end{enumerate}
\noindent Las respuestas a los \textsc{items} miden la frecuencia con que los pacientes han sentido alguna vez que su visión ha significado un problema para realizar cada \textsc{item}. Cada respuesta tiene 3 posibles
opciones: \emph{Nunca, A veces, Siempre}.

\subsection{14--Item Visual Functioning Index}
Diseñado por \person{Steinberg \etal} \citep{steinberg94} para medir la función visual de pacientes con cataratas, el cuestionario \definicion{VF--14}{\textsc{Visual Functioning index with 14--Item}, Índice de Función Visual utilizando 14 \textsc{ítems}.} requirió un esfuerzo importante, que involucró a muchos expertos de diversas disciplinas (desde oftalmólogos hasta estadísticos, pasando por ópticos y otros médicos especialistas) y también a gran cantidad de pacientes con cataratas (tanto antes como después de la operación de cataratas).\\
\noindent Este cuestionario está diseñado con 14 \textsc{items}:

\begin{enumerate}
\item Lectura de pequeñas impresiones (etiquetas, etc.)
\item Lectura de libros o periódicos.
\item Lectura de libros o periódicos con letras de gran tamaño.
\item Reconocer personas.
\item Ver escalones, escaleras, etc.
\item Reconocer señales de tráfico.
\item Realizar trabajos manuales de precisión: coser, carpintería, etc.
\item Escribir cheques y formularios.
\item Jugar a juegos: bingo, dominó, cartas, \ldots
\item Practicar deportes.
\item Cocinar.
\item Ver la televisión.
\item Conducción diurna.
\item Conducción nocturna.
\end{enumerate}
\noindent Los autores diseñaron el cuestionario basándose en una división de los \textsc{items} en 4
\textsc{dominios}, y además determinaron que estadísticamente los datos sustentaban esta división. Sin embargo,
en la validación detectaron que pocos pacientes respondían a \emph{todos} los \textsc{items}, por lo que el
conjunto de pacientes no era representativo y no era posible estimar los \textsc{dominios}. De tal forma que
los autores decidieron asumir que los 14 \textsc{items} formaban parte de un único \textsc{dominio}.

\subsection{Vision--Related Quality of Life Questionnaire}
\person{Frost \etal} \citep{frost98} desarrollaron un cuestionario, denominado \definicion{VCM1}{\textsc{Vision quality--of--life Core Measure 1}, Medida Esencial 1 para determinar la Calidad de Vida según la Visión.}, para evaluar la calidad de vida de los pacientes en relación con su nivel de visión.\\
\noindent Este cuestionario contiene 10 \textsc{items} integrados todos ellos en un único \textsc{dominio}:

\begin{enumerate}
\item Bochorno.
\item Ira.
\item Depresión.
\item Soledad.
\item Miedo por el deterioro de la visión.
\item Seguridad en el hogar.
\item Seguridad fuera del hogar.
\item Controlar su vida diaria.
\item Imposibilidad de realizar sus actividades preferidas.
\item Interferencia en su vida.
\end{enumerate}
\noindent Las respuestas posibles contestan a dos tipos de preguntas: ``cómo su visión ha interferido con
alguna determinada actividad'', o ``con qué frecuencia la realizan''. Las respuestas están dentro de una
escala de 6 opciones graduadas, que se presentan con dos enunciados posibles: el primero, va desde el ``\emph{No, en absoluto}'' hasta el ``\emph{Imposible hacerlo debido a mi visión}''; y el segundo, va desde el ``\emph{Nunca}'' hasta el ``\emph{Todo el tiempo}''.

\subsection{National Eye Institute's Visual Functioning \mbox{Questionnaire}}
El \definicion{NEI}{\textsc{National Eye Institute}, Instituto Nacional del Ojo.} contrató a la compañía \person{Rand Corp.} para diseñar el cuestionario \definicion[0em]{NEI--VFQ}{\textsc{National Eye Institute's Visual Functioning Questionnaire}, Cuestionario de Funcionamiento Visual del NEI.}. Se deseaba un cuestionario lo más general posible para evaluar la calidad de vida, en relación con la salud general del paciente, y que fuese capaz de evaluar pacientes con un amplio rango de problemas y discapacidades visuales.\\
\noindent El cuestionario tiene 51 \textsc{items}, que según los autores se asignan a 13 \textsc{dominios}
distintos:

\begin{enumerate}
\item Salud general.
\item Visión general.
\item Dolor ocular.
\item Expectativas de visión.
\item Visión cercana.
\item Visión lejana.
\item Problemas sociales.
\item Salud mental.
\item Problemas de rol o modelo de conducta.
\item Dependencia.
\item Conducción.
\item Visión periférica.
\item Visión en color.
\end{enumerate}
\noindent Sin embargo, \person{Massof \etal} \citep{massof01} realizó un análisis factorial sobre los datos y
estos no soportan la existencia de más de 4 \textsc{dominios} diferentes:

\begin{enumerate}
\item Salud general.
\item Dolor ocular.
\item Expectativas de visión.
\item Funcionalidad visual en el día a día. \label{NEIVFQ:dailyFunctionality}
\end{enumerate}
\noindent En el \textsc{dominio} \ref{NEIVFQ:dailyFunctionality}, se podrían incluir los 10 \textsc{dominios} restantes de la propuesta original de los autores.\\
\noindent Las respuestas a los diferentes \textsc{items} consisten en el grado de dificultad, la frecuencia,
el nivel de calidad o el grado de aceptación de cada uno de ellos. Todas las respuestas utilizan una escala
de Lickert de 5 puntos que, dependiendo del tipo de pregunta, puede ir desde el ``\emph{Excelente}'' al
``\emph{Pobre}'', por ejemplo. Finalmente, se añadió una $6^a$ opción que está asignada a la respuesta ``\emph{No lo realizó por otras razones o No estoy interesado en hacer esto}''.

\subsection{Cuestionario de Calidad Visual del Consejo Argentino de \mbox{Oftalmología}}

Aparte del trabajo de \person{Massof \etal} \citep{massof01}, muchas entidades oftalmológicas han realizado
cuestionarios para la evaluación de la calidad visual de los pacientes. Muchos de estos cuestionarios son aproximaciones \emph{ad hoc}, sin estudios científicos que los avalen. Sin embargo, fuera del citado estudio de \person{Massof \etal} cabe destacar el cuestionario \definicion[-2em]{CCV--07--MUDES}{\textsc{Cuestionario de Calidad Visual--07 con capacidad residual Menor a Una Décima en la Escala de Snellen}}  propuesto y avalado por el \definicion[0em]{CAO}{\textsc{Consejo Argentino de Oftalmología}} \citep{CAO-web}, lo cual confiere a este cuestionario un cierto grado de aceptación.\\
\noindent Este cuestionario asistido, es decir, guiado por personas con buena agudeza visual, se basa en la suma de los valores de todas las respuestas, de tal manera que la puntuación de la visión más favorable sería de 37 puntos, mientras que la puntuación más desfavorable sería de 111.\\
\noindent Este cuestionario está compuesto por 37 \textsc{items} agrupados en 8 \textsc{dominios}:

\begin{enumerate}
\item Localización de objetos (\emph{Exacta}, \emph{Aproximada}, \emph{No tengo idea}).
\item Percepción de obstáculos (\emph{Exacta}, \emph{Aproximada}, \emph{No tengo idea}).
\item Alimentación. (\emph{Correcta}, \emph{Regular}, \emph{No lo veo}).
\item Aseo: higiene, vestimenta (\emph{Correcta}, \emph{Con dificultad}, \emph{Imposible}).
\item Marcha o movilidad (\emph{Segura}, \emph{Poco segura}, \emph{Imposible}).
\item Percepción de objetos móviles (\emph{Correcta}, \emph{Algunos}, \emph{Ninguno}).
\item Función visual lejana (\emph{Correcta}, \emph{Con dificultad}, \emph{Imposible}).
\item Función visual cercana (\emph{Correcta}, \emph{Con dificultad}, \emph{Imposible}).
\end{enumerate}

\noindent Este cuestionario está diseñado para proporcionar un valor numérico comparable. En cierto modo, el valor facilita la comprensión del grado de \textsc{Baja Visión} por parte de los pacientes, lo cual también les permite estimar la evolución de su patología desde un punto de vista menos subjetivo.

\section{Dominios relevantes para \textsc{Baja Visión} y procesamiento de imágenes}
\lettrine{T}{ras} la descripción de los diversos cuestionarios, se ha realizado un estudio de los \textsc{dominios} utilizados en cada uno de los estudios. Este análisis va a permitir extraer aquellas \textsc{dimensiones} más representativas para el procesamiento de imágenes, con vinculación específica a pacientes con \textsc{Baja Visión}.
\begin{sidewaystable}
%\begin{SCtable}[][!t]
\vspace{3cm}
\hspace{0.5cm}
\begin{tabular}{cp{0.22\textwidth}cccccccccccccccr} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize{\textsc{ID}} & \mysize\textsc{Dominio}  & \mysize\textsc{VFI} & \mysize\textsc{RAND} & \mysize\textsc{VF--PRP} & \mysize\textsc{VSI} & \mysize\textsc{LVF} & \mysize\textsc{FALV} & \mysize\textsc{VAQ} & \mysize\textsc{VPQ} & \mysize\textsc{ADVS} & \mysize\textsc{VF--QOL} & \mysize\textsc{VF--14} & \mysize\textsc{VCM1} & \mysize\textsc{NEI--VFQ} & \mysize\textsc{CCV07} & N\\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D1} & \mysize Visión media/larga distancia, movilidad general, orientación y seguridad en exteriores, ver grietas en pavimento y ver señales de tráfico
 & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ &  & $\surd$ &   &   & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & 11\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D2} & \mysize Agudeza visual en la visión cercana, lectura de libros, periódicos, listín telefónico, escritura de cheques & $\surd$ &   & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ &   & $\surd$  & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ &  & $\surd$ & $\surd$ & 11 \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D3} & \mysize Orientación y seguridad en interiores
 & $\surd$ & $\surd$ &   &   &   &   &   &   &    & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ &  & $\surd$ & 6\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D4} & \mysize Sensibilidad y adaptación a la luz y problemas de iluminación, deslumbramientos, y visión y conducción nocturna &   & $\surd$ & $\surd$ &   &   &  & $\surd$ &   & $\surd$ &   & $\surd$ &  &  &  & 5\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D5} & \mysize Ver la televisión
 & $\surd$ &   &   &   & $\surd$ &   &   & $\surd$ &    &   & $\surd$ &   &   &  & 4\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D6} & \mysize Conducción diurna & $\surd$ &   &   &   &   &   &   &   & $\surd$ &   & $\surd$ &   & $\surd$ &  & 4\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D7} & \mysize Otras actividades: ocio, ir de compras, jugar juegos mesa & $\surd$ & $\surd$ &   &   &   &   &   & $\surd$ &    &   & $\surd$ &   &   &  & 4\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D8} & \mysize Cuidado personal: aseo, baño, comer & $\surd$ & $\surd$ &   &   &   &   &   &  &  &  &  & $\surd$ &  & $\surd$ & 4\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D9} & \mysize Reconocer personas &   &   &   &   &   $\surd$ &   &   &    &   & $\surd$ & $\surd$ &   &  & $\surd$ & 4\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D10} & \mysize Actividad principal: trabajo, tareas del hogar & $\surd$ & $\surd$ &   &   &   &   &   &   &   &   & $\surd$ &  &  &  & 3 \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D11} & \mysize Visión binocular &   &   & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ &   &   &   &   &   &   &   &   &  & 3\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D12} & \mysize Color &   &   &   & $\surd$ &   &   &  $\surd$ &  &   &   &   &   & $\surd$ &  & 3\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D13} & \mysize Velocidad de procesamiento visual &   &   & $\surd$ &   &   &   & $\surd$ &   &    &   &   &   &   &  & 2\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D14} & \mysize Visión periférica &   &   &   &   &   &   & $\surd$ &   &   &   &   &   & $\surd$ &  & 2\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D15} & \mysize Viajar en autobús &   & $\surd$ &   &   &   &   &   &   &    &   &   &   &   &  & 1\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D16} & \mysize Falta de fluidez visual &   &   & $\surd$ &   &   &   &   &   &   &   &   &   &   &  & 1\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D17} & \mysize Búsqueda &   &   &   &   &   & $\surd$  &   &   &    &   &   &   &   &  & 1\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D18} & \mysize Detección &   &   &   &   &   & $\surd$  &   &   &    &   &   &   &   &  & 1\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D19} & \mysize Análisis &   &   &   &   &   & $\surd$  &   &   &    &   &   &   &   &  & 1\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D20} & \mysize Seguimiento &   &   &   &   &   & $\surd$  &   &   &    &   &   &   &   &  & 1\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \mysize\textbf{D21} & \mysize Practicar deportes &   &   &   &   &   &   &   &   &    &   &  $\surd$ &   &   &  & 1\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \mysize\textbf{D22} & \mysize Otros rasgos no directamente visuales: salud, dolor, problemas sociales &   & $\surd$ &   &   &   &   & $\surd$ &   &   &   &   & $\surd$ & $\surd$ & & 4\\
\hline
\end{tabular}\caption[Determinación de \textsc{dominios} para \textsc{Baja Visión}]{Determinación de \textsc{dominios} para el procesamiento de imágenes y \textsc{Baja Visión}.\\N: Número de cuestionarios en los que aparece dicho \textsc{dominio}.\label{tbl:dominiosBV}}
%\end{SCtable}
\end{sidewaystable}
\normalsize
\noindent Para ello, primero, se han recopilado las \textsc{dimensiones} de todos los cuestionarios analizados en este capítulo, obteniéndose un total de 110 \textsc{dominios}. Posteriormente, se han unificado todos aquellos \textsc{dominios} repetidos en más de un cuestionario, lo que ha reducido el tamaño de la lista a 66. Al integrar todos aquellos \textsc{dominios} que presentan evidentes similitudes, cercanía semántica o que son etimológicamente cercanos, la lista se ha reducido a 22 \textsc{dominios}. En la Tab. \ref{tbl:dominiosBV} se muestran dichas \textsc{dimensiones}. En esta tabla, se han marcado todos aquellos cuestionarios en los que aparecen \textsc{Items} englobados en cada uno de los \textsc{dominios} estudiados. La última columna de dicha tabla muestra, para cada una de las \textsc{dimensiones}, el número de cuestionarios en los que aparece.\\
\noindent Basándose en dicha tabla, se han eliminado todos aquellos \textsc{dominios} que no son comportamientos generalizados (es decir, se retiran todos aquellos que no estén en, al menos, 4 cuestionarios diferentes). Con esto se han obtenido un total de 10 \textsc{dominios}. De estos, se pueden eliminar todos aquellos que no traten directamente con funciones de tipo visual, por ejemplo, se pueden eliminar todos los \textsc{dominios} que traten de la salud mental, problemas sociales, etc., de los pacientes, como el D22 (\emph{Otros rasgos no directamente visuales: salud, dolor, problemas sociales}). También es posible retirar todas aquellas \textsc{dimensiones} que queden fuera del ámbito de actuación efectivo de los algoritmos de extracción de bordes, como pueden ser los que involucran imágenes en movimiento, ej. D5 (\emph{Ver la televisión}), D6 (\emph{Conducir}) o D7 (\emph{Otras actividades: ocio, ir de compras, jugar juegos mesa}). Hay que indicar que todos los cuestionarios se encuentran representados al menos en uno de los \textsc{dominios} seleccionados.\\
\noindent Para finalizar, se han preseleccionado 7 \textsc{dominios} para el desarrollo de la encuesta de evaluación de contornos vinculados a pacientes con \textsc{Baja Visión}. En esta preselección, realizada con la metodología descrita, se han escogido los \textsc{dominios} que en la Tab. \ref{tbl:dominiosBV} han obtenido un mayor número de ocurrencias en los diferentes cuestionarios y se han rechazado aquellos grupos que están fuera del ámbito de trabajo de esta Tesis Doctoral.\\

\noindent Los \textsc{dominios} preseleccionados han sido los siguientes:

\begin{description}
\item[D1] \emph{Visión media/larga distancia, movilidad general, orientación y seguridad en exteriores, ver grietas en pavimento y ver señales de tráfico}.
\item[D2] \emph{Agudeza visual en la visión cercana, lectura de libros, periódicos, listín telefónico, escritura de cheques}.
\item[D3] \emph{Orientación y seguridad en interiores}.
\item[D4] \emph{Sensibilidad y adaptación a la luz y problemas de iluminación, deslumbramientos y Visión y conducción nocturna}.
\item[D8] \emph{Cuidado personal: aseo, baño, comer}.
\item[D9] \emph{Reconocer personas}.
\item[D10] \emph{Actividad principal: trabajo y tareas del hogar}.
\end{description}

\noindent Esta preselección permite establecer unas bases mínimas de la tipología de imágenes que se deben buscar para realizar la encuesta de evaluación de calidad de contornos, para que dicha encuesta tenga utilidad para pacientes con \textsc{Baja Visión}. De entre estas 7 \textsc{dimensiones} preseleccionadas, en el Cap. \ref{chap:criterios}, se escogerán 5 \textsc{dominios}, en función de su adecuación con los objetivos de la Tesis.
\section{Conclusiones}
\lettrine{P}{ara} el diseño de cuestionarios que involucren a pacientes con \textsc{Baja Visión} es conveniente conocer qué aspectos se preguntan en otros cuestionarios para dicho tipo de pacientes. En este capítulo se han descrito los cuestionarios más importantes en este ámbito. También, se ha realizado un análisis de los \textsc{dominios} más relevantes, obteniendo finalmente una preselección de 7 \textsc{dimensiones}.\\
\noindent Así pues, como colofón de estos capítulos introductorios, este capítulo ha permitido completar la exposición de contenidos previos necesarios para construir experimentos que sean útiles para pacientes con \textsc{Baja Visión} y para diseñar cuestionarios que permitan evaluar la calidad de los métodos con los que se generan los experimentos. Estos cuestionarios servirán para que pacientes con \textsc{Baja Visión} realicen la evaluación de la calidad subjetiva de los experimentos, aunque también permitirán comparar las respuestas de otros sujetos que no sufran esta patología ante los mismos estímulos.
\subsection{Conclusiones de la Parte \textsc{\ref{part:introduccion}}}
\noindent Con este capí­tulo se finaliza la Parte \textsc{\ref{part:introduccion}}, \emph{Introducción}, de la Tesis Doctoral. En los siguientes capí­tulos, se proponen las principales aportaciones cientí­ficas propias de esta Tesis, tanto en el ámbito del \textsc{Procesamiento de Imágenes} para la obtención de contornos en imágenes con iluminación no homogénea como en el diseño de cuestionarios para la evaluación subjetiva de la calidad de los algoritmos propuestos, que se engloban en la Parte \textsc{\ref{part:metodoYmateriales}}, \emph{Método y Materiales}.