\myChapter{Conclusiones}\label{chap:conclusiones}
\minitoc\mtcskip
\vfill
\lettrine{E}{ste} capítulo sirve como colofón del trabajo realizado a lo largo de la presente Tesis Doctoral. En él, se resume el trabajo realizado en cada capítulo. También, se indican las conclusiones y las principales aportaciones científicas de este trabajo, así como posibles ampliaciones futuras en esta línea de investigación.\\
\noindent El capítulo se estructura en cuatro secciones. En la primera de ellas, se realiza un sumario, con los aspectos más relevantes de cada capítulo, y que sirve, a su vez, para reflejar todo el trabajo realizado.\\
\noindent En la segunda sección, se enuncian las publicaciones científicas que se han generado a partir del trabajo realizado en esta Tesis.\\
\noindent Tras ello, la siguiente sección sirve para exponer las conclusiones alcanzadas, tanto en relación con los objetivos propuestos inicialmente, como aquellos aspectos que no se habían contemplado en un principio, pero que se han logrado a lo largo de este trabajo. En este apartado, también se hace un especial hincapié en indicar las aportaciones científicas de esta Tesis.\\
\noindent Para finalizar, se exponen nuevas vías de investigación posibles que esta Tesis Doctoral abre para el futuro.
\clearpage
\section{Sumario}
\lettrine{E}{l} trabajo realizado en esta Tesis Doctoral es una contribución en el ámbito del desarrollo de algoritmos de extracción de contornos para escenas naturales, que contengan iluminación no uniforme en toda la imagen o sombras proyectadas. Este trabajo representa un avance en la evaluación subjetiva de la calidad percibida de los bordes extraídos mediante encuestas de opinión.\\
\noindent El trabajo realizado y las principales aportaciones de cada capítulo se resumen a continuación:
\subsection*{Capítulo \ref{chap:intro}} 
\noindent En él se ha realizado la introducción a la Tesis. Se han expuesto las motivaciones tanto sociales como técnicas que han sugerido el desarrollo de este trabajo de investigación. Se han descrito múltiples campos de aplicación, entre los cuales se ha escogido el de la ayuda a los pacientes con \textsc{Baja Visión}. Se ha fijado el marco de trabajo, los \textsc{Objetivos Primarios} y \textsc{Secundarios}, y una propuesta que ha servido como punto de arranque de toda la investigación descrita en la memoria de esta Tesis Doctoral.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:ProcImagenes}}
\noindent En dicho capítulo se ha realizado una revisión de diferentes métodos de \textsc{Procesamiento de Imágenes}. Se ha expuesto en profundidad todos los fundamentos matemáticos del paradigma \textsc{LIP}, así como, las leyes que se cumplen al utilizarlo. Dentro del grupo de técnicas utilizadas para eliminar el efecto de la iluminación no uniforme, se ha descrito el \emph{Filtrado Homomórfico}. Se ha realizado una revisión de las técnicas de extracción de contornos más habituales, centrándose en aquellos métodos que utilizan filtros de \emph{convolución} para la obtención de los mapas de bordes.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:MOS}}
\noindent Puesto que hay que evaluar la calidad de los mapas de contornos generados, en este capítulo se describe la importancia de los bordes en la visión y se hace un estudio de los métodos existentes para determinar la calidad en imágenes procesadas. Se exponen las dos grandes familias de mecanismos: los métodos \textsc{objetivos} y los \textsc{subjetivos}. Dentro de este segundo tipo de evaluación, se describen la métrica \textsc{MOS} diseñada por la \person{UIT}, la extensión sugerida por \person{Durucan \etal} \citep{durucan01} y la metodología propuesta por \person{Heath \etal} \citep{heath96,heath97,heath98,heathMTh}. Esta última sirve de base para la creación de encuestas de opinión para la evaluación de la calidad de contornos y es la que se ha utilizado como punto de inicio para el desarrollo de los cuestionarios en esta Tesis. En este capítulo se explica por qué para las imágenes, en particular, se debe realizar la evaluación de la calidad por mecanismos \textsc{subjetivos}.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:encuestas}}
\noindent Al hacerse necesaria la evaluación mediante encuestas, se hace conveniente realizar un estudio de la metodología de investigación basada en cuestionarios. Al analizarla se ha encontrado que la mayoría de cuestionarios se definen para encuestas de tipo lingüístico en los ámbitos sociales o económicos, no habiendo prácticamente referencias validadas para la realización de encuestas en el campo del \textsc{Procesamiento de Imágenes}.\\
\noindent Se han estudiado las fuentes de error más habituales, denominadas \emph{sesgos}. Se ha podido reconocer un nuevo \emph{sesgo}, del que no se tenía constancia que hubiera sido identificado previamente. Es el llamado \emph{sesgo por finalidad}, que se produce cuando el encuestado no responde su opinión personal e independiente sino que lo hace condicionado por saber la finalidad de la pregunta, en particular, o de la encuesta, en general. Este tipo de \emph{sesgo} es muy probable que aparezca en cuestionarios con preguntas con imágenes, por lo que, esta nueva fuente de error debe ser tenida en cuenta para la evaluación subjetiva dentro del campo del \textsc{Procesamiento de Imágenes}.\\
\noindent También se incluye en este capítulo, una sección de ejemplos de preguntas erróneas con la explicación del motivo y un posible enunciado que lo corrige. Ésta, aunque de carácter menor, también es una aportación novedosa, ya que ayuda a la identificación de errores comunes en la redacción de las preguntas de las encuestas. Para finalizar, se describen los mecanismos de validación de las encuestas, que garantizan (dentro de unos ciertos límites) que dicho cuestionario es un buen mecanismo de medida de la variable estadística que se desea estimar.
\subsection*{Capítulo \ref{sec:cuestionariosBajaVision}}
\noindent Debido a que en el Capítulo \ref{chap:intro} se indicó que uno de los ámbitos de actuación es el \textsc{Baja Visión}, es necesario estudiar los cuestionarios existentes para dicha población, para conocer los aspectos principales que otros investigadores han estimado que afectan a dicho grupo de individuos. En este capítulo se realiza una revisión de 14 cuestionarios relacionados con la \textsc{Baja Visión}. Todos ellos son de tipo lingüístico y, en general, se han diseñado para la identificación de la \textsc{Baja Visión} en pacientes o para determinar su calidad de vida una vez conocido su problema de visión. Gracias al análisis de los \textsc{dominios} de cada uno de los cuestionarios revisados, se ha obtenido una preselección de 7 de ellos, que van a permitir el desarrollo cohorente y consistente de encuestas para estos pacientes.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:convLIP}}
\noindent Este capítulo presenta una de las dos principales aportaciones científicas de la presente Tesis Doctoral: el nuevo operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}. Partiendo de la definición matemática del operador \emph{convolución} 2D con filtros separables, y aplicando la teoría del paradigma \textsc{LIP}, se desarrolla una nueva formulación. Al haberse obtenido ésta mediante el mecanismo \emph{Directo} de \textsc{LIP}, se ha dado en llamar \textsc{DGLIP--Conv}. Sin embargo, al implementar esta formulación en procesadores reales, se ha podido observar que su coste computacional es muy elevado. Debido a ello, se ha realizado una nueva formulación que utiliza operadores computacionalmente más sencillos y que proporcionan el mismo resultado pero de manera más rápida. Dicha formulación se ha llamado \textsc{FGLIP--Conv}. Estas dos implementaciones representan una de las aportaciones científicas más relevantes de la Tesis Doctoral, puesto que permiten adaptar a la filosofía \textsc{LIP} cualquier método existente que se base en el uso de la \emph{convolución} con filtros separables, utilizada en la mayoría de técnicas de \textsc{Procesamiento de Imágenes} de bajo nivel.\\
\noindent Se demuestra en dicho capítulo que el rango del nuevo operador es consistente con lo establecido por el paradigma \textsc{LIP}, es decir, el rango de salida se mantiene en $(0,M)$. También se analizan los tiempos de computación, para certificar que en todos los casos el operador \textsc{FGLIP--Conv} es más rápido que \textsc{DGLIP--Conv}. Como nueva aportación de interés, en estas comparativas de tiempos se propone una nueva implementación de \textsc{FGLIP--Conv}, denominada \textsc{FGLIP--Conv Optim.}, en la que se utiliza el operador clásico \emph{convolución}, que suele estar optimizado para su ejecución en los procesadores actuales. Esto permite obtener resultados aún más rápidamente que con la implementación \textsc{FGLIP--Conv}.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:criterios}}
\noindent Se puede considerar que el Capítulo \ref{chap:criterios} es en el que se fijan los criterios para el desarrollo concreto del trabajo de investigación. En él se indican los métodos que se seleccionan para su evaluación, las poblaciones muestrales a las que se les pregunta en la encuesta y los \textsc{Dominios}. También, se fijan aspectos de tipo técnico, como el mecanismo de selección de los umbrales y el grosor de los contornos. La principal aportación de este capítulo es el conjunto de imágenes características de cada uno de los \textsc{Dominios} seleccionados, ya que encontrar imágenes que de manera simple representen cada uno de los \textsc{Dominios} principales y que además presenten zonas con sombras (identificado como \emph{Dominio Transversal}), es una tarea ardua.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:recCuestCalidadBordes}}
\noindent Las recomendaciones para el desarrollo de cuestionarios para la evaluación de la calidad de los métodos de extracción de bordes constituyen otra de las grandes aportaciones científicas de esta Tesis Doctoral.  Este capítulo se ha desarrollado como un compendio de propuestas para construir preguntas dentro de cuestionarios con evaluación de contenido visual. Dichas propuestas han sido extraídas del proceso de pilotaje, a partir de los comentarios de los encuestados y de sus respuestas a cuestionarios de prueba. Estos cuestionarios se desarrollaron para analizar las distintas recomendaciones propuestas. También se presenta un sistema Web para el diseño de los cuestionarios con contenidos multimedia, que también sirve para que los encuestados puedan responder a las encuestas diseñadas siguiendo estas recomendaciones. Este sistema Web propuesto también es otra innovación científica.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:aplicacionesConvLIP}}
\noindent En este capítulo se describen diversos experimentos para mostrar la aplicabilidad del nuevo operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} y su efectividad en los resultados obtenidos. En ellos, se implementan cinco métodos diferentes de dos campos distintos dentro del ámbito del \textsc{Procesamiento de Imágenes}. Los dos campos de aplicación son la extracción de contornos y el emborronamiento de la imagen. Se exponen los tres algoritmos de extracción de bordes de objetos, tanto en su versión \textsc{No LIP} como en su adaptación a \textsc{LIP}, que se van a evaluar mediante cuestionarios. En general, la adaptación a \textsc{LIP} se realiza mediante tres implementaciones, la tradicional propuesta por \person{Deng y Pinoli} \citep{deng98}, la nueva propuesta \textsc{DGLIP--Conv} y la propuesta mejorada \textsc{FGLIP--Conv}. Se demuestra que las diferentes versiones de \textsc{LIP} son equivalentes en cuanto a resultados visuales, aunque la implementación \textsc{FGLIP--Conv} es la más rápida de las tres. En cualquier caso, los resultados visuales de los métodos \textsc{LIP} parecen \apriori mejores que los obtenidos mediante los algoritmos en su versión \textsc{No LIP}.
\subsection*{Capítulo \ref{chap:resultadosCuestionarios}}
\noindent Este capítulo describe los resultados relativos a las encuestas de evaluación de la calidad de los algoritmos de extracción de contornos. No sólo se indican los resultados estadísticos finales, sino que también se incluyen la descripción del proceso de diseño de los cuestionarios y otros mecanismos que se han utilizado en las diversas fases de creación y utilización de la encuesta. Todo el capítulo en sí se puede considerar una gran novedad investigadora, ya que, hasta donde se conoce en la literatura científica, no se ha descrito con tanto detalle.
\clearpage
% \section{Discusión de las Conclusiones}
% \lettrine{C}{omo} consecuencia de esta investigación, se han obtenido algunos resultados científicos, que se pueden agrupar en dos grandes bloques: el primero, relativo al operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} y el segundo, relacionado con la encuesta de evaluación. A continuación, del análisis de los resultados, se derivan algunas conclusiones particulares.
% \subsection{Sobre el operador Convolución--LIP}
% \noindent Hasta el trabajo actual, el paradigma \textsc{LIP} no tenía definido ningún mecanismo de \emph{convolución}. A lo largo de esta Tesis Doctoral, se ha propuesto un nuevo operador, llamado \emph{Convolución--LIP}, sobre el que se pueden extraer un conjunto de conclusiones particulares:
% \begin{itemize}
% 
% 
% \item En todos los casos y experimentos estudiados, el mecanismo de \textsc{FGLIP--Conv} se manifiesta como la implementación más rápida del operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}.
% \end{itemize} 
% %\noindent Hasta el trabajo actual, el paradigma \textsc{LIP} no tenía definido ningún mecanismo de \emph{convolución}. A lo largo de esta Tesis Doctoral, se ha propuesto un nuevo operador, llamado \emph{Convolución--LIP}. La fundamentación matemática y utilidad de este nuevo operador se ve avalada con la publicación en prestigiosas revistas del ámbito científico mundial \citep{palomares06}, en congresos internacionales \citep{palomar10,palomares05a} y en congresos nacionales \citep{palomares05b}. Este operador se sustenta sobre una base matemática sólida que ha permitido definir el mismo de manera generalizada para cualquier tipo de filtro. En este trabajo se ha particularizado para los filtros separables, que son los más utilizados habitualmente, pero es fácilmente definible para cualquier otro tipo de filtro.\\
% %\noindent Se proponen dos métodos para la implementación de este operador: \textsc{DGLIP--Conv} y \textsc{FGLIP--Conv}. Estos mecanismos para la implementación se basan en las dos posibles vías de trabajo de la filosofía \textsc{LIP} y por tanto, continúan manteniendo todas las características inherentes de este paradigma. Se ha podido demostrar mediante experimentos que ambas metodologías son equivalentes en cuanto a los resultados obtenidos, la única (y gran) diferencia proviene del tiempo de cómputo de cada uno de los dos mecanismos. Se ha observado que \textsc{FGLIP--Conv} es el método más rápido en los procesadores actuales, puesto que hace uso de multiplicaciones y sumas, frente a multiplicaciones y exponenciaciones del método \textsc{DGLIP--Conv}, que son computacionalmente mucho más costosas.\\
% %\noindent Los autores del método \emph{LIP--Sobel} \citep{deng98}, \person{Deng y Pinoli}, lo implementaron mediante una metodología específica, la cual se ha abstraído y expandido para poder ser utilizada ``\emph{ad hoc}'' en otros experimentos, a pesar de que los autores originales no describieron este método más que de manera particular para dicho experimento. Se ha podido comprobar que el método propuesto por \person{Deng y Pinoli} se puede considerar como una particularización optimizada del método \textsc{DGLIP--Conv}. Al ser aquel un método optimizado y particularizado para cada experimento, hay que redefinir su formulación para cada experimento. Así pues, en general, la implementación de los diferentes experimentos mediante el método de \person{Deng y Pinoli} suele proporcionar resultados temporales más eficientes que los proporcionados por el mismo experimento implementado mediante \textsc{DGLIP--Conv}, menos en aquellos casos en los que no es posible la optimización por un exponente común. En esos casos, \textsc{DGLIP--Conv} puede explotar su capacidad de manejo de filtros separables y obtiene unas ganancias de velocidad de aproximadamente el doble. Sin embargo, en todos los casos y para todos los experimentos, el mecanismo de \textsc{FGLIP--Conv} se manifiesta como el más rápido.%\\
% %\noindent Se han adaptado varios algoritmos de extracción de bordes al paradigma \textsc{LIP} utilizando el operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}. Todos estos algoritmos adaptados muestran la supremacía de los mismos a nivel visual frente a los métodos clásicos.
%\subsection{Sobre las encuestas de evaluación de contornos}
%\noindent La evaluación de la calidad de los métodos de extracción de contornos es un punto recurrente y usual en los trabajos de investigación relativos a estos métodos tan importantes en el ámbito del \textsc{Procesamiento de Imágenes}. Lo más habitual es la utilización de mecanismos de evaluación \textsc{objetivos}, utilizando para ello métricas y propuestas más o menos complejas. Sin embargo, los especialistas están de acuerdo en que la evaluación realizada a partir de la opinión de humanos proporciona unos resultados más precisos y más fiables. Es más, las métricas \textsc{objetivas} deben contrastarse con los resultados \textsc{subjetivos} para poder estimar la validez de las propuestas. El mecanismo más habitual para recabar la opinión de los usuarios es mediante el uso de encuestas de opinión utilizando \emph{cuestionarios}. Sin embargo, a pesar de que este método es el más recomendable para obtener dicha opinión, la gran mayoría de investigaciones en este campo no hacen uso de él, o si lo hacen, es simplemente mediante cuestionarios \emph{ad hoc} sin control de validación ni estudios de fiabilidad que garanticen la calidad de los resultados obtenidos.\\
%\noindent La evaluación de la calidad de los métodos de extracción de contornos suele realizarse mediante mecanismos de valoración \textsc{objetivos}. Sin embargo, los especialistas están de acuerdo en que la evaluación realizada a partir de la opinión de humanos proporciona unos resultados más precisos y más fiables. El mecanismo más habitual para recabar la opinión de los usuarios es mediante el uso de encuestas de opinión utilizando \emph{cuestionarios}. Sin embargo, la gran mayoría de investigaciones en este campo no hacen uso de encuestas, o si lo hacen, es simplemente mediante cuestionarios \emph{ad hoc} sin control de validación ni estudios de fiabilidad que garanticen la calidad de los resultados obtenidos.\\
%\noindent En este sentido, esta Tesis Doctoral constituye un salto de calidad muy importante con respecto al resto de trabajos en el campo del \textsc{Procesamiento de Imágenes} y, a continuación, se exponen algunas de las conclusiones obtenidas en este trabajo de investigación:
%\begin{itemize}
%La primera gran aportación se encuentra en el Capítulo \ref{chap:recCuestCalidadBordes}, en el que se proporciona un conjunto de recomendaciones para construir buenos cuestionarios con imágenes procesadas. La segunda contribución de relevancia se desarrolla en el Capítulo \ref{chap:resultadosCuestionarios}. La contribución se puede entender desde varios enfoques, el primero es el hecho en sí de realizar la evaluación de la calidad de los bordes generados mediante encuestas. Un segundo enfoque de aportación de relevancia viene dado por la inclusión en el estudio de varios procesos que rara vez se han incluido en otros estudios de investigación del ámbito del \textsc{Procesamiento de Imágenes}, como es el proceso de diseño de dichos cuestionarios, la determinación de la población, los mecanismos de la publicitación de dicha encuesta, el análisis de la muestra poblacional y el estudio concienzudo de los resultados estadísticos obtenidos. El tercer enfoque, que permite mostrar el avance científico propuesto, es la inclusión de una etapa posterior de validación y fiabilidad de la encuesta. Ambos aspectos no se suelen realizar en los estudios de investigación de este campo científico.\\
%\item Se ha proporcionado un conjunto de recomendaciones (ver Capítulo \ref{chap:recCuestCalidadBordes}) para construir buenos cuestionarios con imágenes procesadas.
%\item En lugar de utilizar métricas \textsc{Objetivas}, se ha realizado la evaluación de la calidad de los bordes generados mediante encuestas.
%\item Se ha incluido en el estudio varios procesos que rara vez han sido considerados en otros estudios de investigación del ámbito del \textsc{Procesamiento de Imágenes}, como es el proceso de diseño de dichos cuestionarios, la determinación de la población, los mecanismos de la publicitación de dicha encuesta, el análisis de la muestra poblacional y el estudio concienzudo de los resultados estadísticos obtenidos.
%\noindent Hasta el momento, no se había determinado si los usuarios con un grado de \textsc{Visión Estándar} y los pacientes con \textsc{Baja Visión} tenían un concepto o constructo mental similar para estimar la calidad de los mapas de contornos. Por tanto, como gran aportación final, centrándose en los propios resultados estadísticos extraídos de la encuesta, se puede afirmar que se ha podido determinar que existe una relación lineal entre la idea de calidad que tienen ambos grupos poblacionales.
%\item Hasta el momento, no se había determinado si los usuarios con un grado de \textsc{Visión Estándar} y los pacientes con \textsc{Baja Visión} tenían un concepto o constructo mental similar para estimar la calidad de los mapas de contornos. En esta investigación, utilizando los resultados estadísticos extraídos de la encuesta, se %\end{itemize}
%\clearpage
\section{Producción científica}
\lettrine{L}{a} presente Tesis Doctoral ha generado una serie de publicaciones científicas, que se detallan a continuación:
\begin{itemize}
\item \person{Rafael Palomar, José M. Palomares, José M. Castillo, Joaquín Olivares y Juan Gómez-Luna} \emph{Parallelizing and Optimizing LIP-Canny Using NVIDIA CUDA} En N. García--Pedrajas \etAl (editor): \emph{Proceedings of the IEA/AIE 2010, Córdoba (España)} publicado en \emph{Lecture Notes in Artificial Intelligence}, LNAI 6098(III): 389--398, 2010.\\
\item \person{José M. Palomares, Jesús González, Eduardo Ros y Alberto Prieto.} \emph{General Logarithmic Image Processing Convolution}. IEEE Transactions on Image Processing, 15(11):3602--3608, 2006. \\
{\color{Maroon}DOI: 10.1109/tip.2006.881967}. Índice de Impacto: $2.715$\\
\item \person{José M. Palomares, Jesús González y Eduardo Ros.} \emph{Designing a fast convolution under the {LIP} paradigm applied to edge detection} En Sameer Singh \etAl (editor): \emph{Proceedings of the III ICAPR 2005, Bath (Reino Unido)} publicado en \emph{Lecture Notes on Computer Sciences,} LNCS 3687(3):560--569, 2005. {\color{Maroon}DOI: 10.1007/11552499\_62}.\\
Índice de Impacto: $0.402$\\
\item \person{José M. Palomares, Jesús González y Eduardo Ros.} \emph{Detección de bordes en imágenes con sombras mediante LIP--Canny} En las Actas del I Simposio de Reconocimiento de Formas y Análisis de Imágenes: \emph{Conferencia AERFAI 2005, Granada (España)}:71--76, 2005. {\color{Maroon} ISBN:84--9732--445--5}\\
\end{itemize}

\clearpage
\section{Principales aportaciones científicas}\label{sec:conclusiones}
\lettrine{L}{os} objetivos Primarios y Secundarios, inicialmente propuestos en el Capítulo \ref{chap:intro}, se han satisfecho completamente. A continuación, se indican de manera pormenorizada cada una de las conclusiones obtenidas, que se han agrupado en dos bloques principales para una mejor descripción.

% \paragraph{Objetivos Primarios} \noindent \\
% \noindent Seguidamente, se vuelven a exponer los \textsc{Objetivos Primarios} propuestos y se describen cómo se han conseguido cada uno de ellos.\\
% 
% \noindent \begin{tabular}{|A|}
% \hline
% \vspace{-0.75em}\begin{aenumerate}
% \item Desarrollar un método eficiente y robusto para obtener un esbozado de escenas reales con sombras.
% \end{aenumerate}\\
% \hline
% \end{tabular}\\[0.5em]
\subsection{Sobre el operador Convolución--LIP}
\begin{itemize}
\item Hasta el trabajo actual, el paradigma \textsc{LIP} no tenía definido ningún mecanismo de \emph{convolución}. A lo largo de esta Tesis Doctoral, se ha propuesto un nuevo operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}, con dos implementaciones diferentes: \textsc{DGLIP--Conv} y \textsc{FGLIP--Conv}.

\item Este nuevo operador se ha desarrollado utilizando una base matemática sólida que ha permitido definirlo de manera generalizada para el uso de cualquier tipo de filtro separable.

\item La fundamentación matemática y utilidad de este nuevo operador se ve avalada con la publicación en prestigiosas revistas del ámbito científico mundial \citep{palomares06}, en congresos internacionales \citep{palomar10,palomares05a} y en congresos nacionales \citep{palomares05b}.

\item Se ha abstraído y expandido la propuesta original de \person{Deng y Pinoli} \citep{deng98} para poder utilizarla ``\emph{ad hoc}'' en otros experimentos, a pesar de que los autores originales describieron este método sólo para un experimento en particular. En este sentido, se ha comprobado que dicho método se puede considerar como una particularización optimizada del método \textsc{DGLIP--Conv}.

\item Se han adaptado los métodos \emph{LIP--Sobel}, \emph{LIP--LoG} y \emph{LIP--Canny} para la extracción de contornos en imágenes con sombras, mostrando su eficacia visual, su alta velocidad de procesamiento y su robustez, medida en la cantidad y calidad de contornos detectados y en la facilidad para determinar los umbrales de detección de bordes.
% \noindent \begin{tabular}{|B|}
% \hline
% \vspace{-0.75em}\begin{aenumerate}\setcounter{enumi}{1}
% \item Optimizar el algoritmo de procesamiento para alcanzar una velocidad adecuada a la aplicación propuesta. \end{aenumerate}\\
% \hline
% \end{tabular}\\[0.5em]
\item Se ha desarrollado \textsc{FGLIP--Conv Optim.} que es una implementación mejorada del operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}, capaz de utilizar los operadores \emph{convolución} optimizados en los sistemas computacionales actuales. Esta propuesta obtiene mapas de contornos en tiempos de procesamiento muy reducidos (en el orden de los pocos milisegundos).
% \noindent \begin{tabular}{|A|}
% \hline
% \vspace{-0.75em}\begin{aenumerate}\setcounter{enumi}{1}
% \item Obtener una evaluación de la calidad de las imágenes procesadas, obtenidas con diferentes métodos.
% \end{aenumerate}\\
% \hline
% \end{tabular}\\[0.5em]
\end{itemize}

\subsection{Sobre las encuestas de evaluación de contornos}
\begin{itemize}
\item Se han seleccionado un conjunto de imágenes naturales (con cambios de iluminación local) para la evaluación de calidad subjetiva en la extracción de contornos. Este conjunto de imágenes puede servir como base de datos para otros investigadores en la materia.

\item Se ha evaluado la calidad de las imágenes procesadas mediante los diferentes métodos propuestos utilizando encuestas de opinión.

\item Se ha incluido en este trabajo varios procesos que no son habituales en otros estudios de investigación del ámbito del \textsc{Procesamiento de Imágenes}, como es el proceso de diseño de dichos cuestionarios, la determinación de la población, los mecanismos de la publicitación de dicha encuesta, el análisis de la muestra poblacional y el estudio concienzudo de los resultados estadísticos obtenidos.

\item Se ha propuesto un conjunto de recomendaciones para la construcción de encuestas de evaluación de la calidad de mapas de contornos, basados en la experiencia adquirida en la fase de prepilotaje y evaluación previa de los cuestionarios desarrollados.

\item Utilizando las recomendaciones descritas con anterioridad se ha desarrollado una encuesta, cuya calidad ha sido refrendada mediante la \textsc{Validación de Contenido} por 5 expertos (puntuación de $7.8$ sobre $10$) y mediante el estudio de \textsc{Fiabilidad Interna}, tanto a nivel de \emph{Consistencia interna} (con un $\alpha$--\emph{Cronbach} de la encuesta completa $= 0.956$) como \emph{Grado de acuerdo} (obteniéndose un \textsc{ICC}\emph{(3,k)} $= 0.993$ para la encuesta completa).

% \paragraph{Objetivos Secundarios} \noindent \\
% \noindent También, se revisan los \textsc{Objetivos Secundarios} y el grado de cumplimiento de cada uno de ellos.\\
% 
% \noindent \begin{tabular}{|B|}
% \hline
% \vspace{-0.75em}\begin{aenumerate}
% \item Obtener imágenes procesadas con buena calidad subjetiva para pacientes con \textsc{Baja Visión}.
% \end{aenumerate}\\
% \hline
% \end{tabular}\\[0.5em]
% 
\item En las encuestas de opinión se han incluido pacientes con problemas de \textsc{Baja Visión}, que han evaluado positivamente las imágenes obtenidas mediante el uso del operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}. Estos determinaron que los mapas de contornos generados mediante \emph{LIP--Canny} y \emph{LIP--Sobel} obtenían puntuaciones muy elevadas, lo cual denota que para dicho grupo estos algoritmos tienen buena calidad subjetiva.

%\item Se ha constatado la similaridad entre la calidad percibida por individuos con \textsc{Visión Estándar} y pacientes con \textsc{Baja Visión}. Se ha encontrado que existe una relación lineal entre las calidades subjetivas percibidas entre ambos grupos.
\item Hasta el momento, no se había determinado si los usuarios con un grado de \textsc{Visión Estándar} y los pacientes con \textsc{Baja Visión} tenían un concepto o constructo mental similar para estimar la calidad de los mapas de contornos. En esta investigación, utilizando los resultados estadísticos extraídos de la encuesta, se ha constatado la similaridad entre la calidad percibida por ambos grupos, pudiéndose afirmar que existe una relación lineal entre la idea de calidad que tienen ambas poblaciones.

% \noindent \begin{tabular}{|B|}
% \hline
% \vspace{-0.75em}\begin{aenumerate}\setcounter{enumi}{2}
% \item Generar un mecanismo para la evaluación subjetiva de imágenes procesadas mediante encuestas de opinión.
% \end{aenumerate}\\
% \hline
% \end{tabular}\\[0.5em]

\item Se ha construido un sistema Web que facilita tanto el diseño de cuestionarios al encuestador como la captación de las respuestas de los encuestados. Este sistema Web permite al encuestador:
\begin{itemize}
\item Acceder a un mayor número de encuestados.
\item Reducir el coste económico.
\item Permitir el seguimiento del trabajo de los encuestados .
\item Facilitar la distribución de los cuestionarios en un entorno mucho más amplio.
\end{itemize}
\item La principal ventaja que presenta el uso del sistema Web para los encuestados es la capacidad de parar y continuar con la encuesta en cualquier instante y en cualquier sitio con conexión a Internet.
\end{itemize}

\section{Investigaciones futuras}
\lettrine{E}{l} presente trabajo ha proporcionado bases científicas que permiten abrir nuevos caminos de investigación. Algunas de las posibles vías de estudio en un futuro se describen a continuación:

\begin{itemize}
\item Difundir los resultados de las encuestas de evaluación de contornos en congresos y revistas científicas.
\item Implementar el operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} en dispositivos específicos como FPGA o GPU, para obtener rendimientos de tiempo real.
\item Diseñar un sistema de ayuda a la visión para personas con \textsc{Baja Visión} que utilice el algoritmo \emph{LIP--Canny} para la extracción de contornos en entornos reales.
\item Construir un mecanismo adaptativo que permita la extracción selectiva de los bordes, de tal forma que se pueda escoger la presentación de los contornos más relevantes en función del modo de navegación escogida por el usuario.
\item Utilizando las recomendaciones de diseño propuestas en el Capítulo \ref{chap:recCuestCalidadBordes}, realizar unos cuestionarios más reducidos que permitan aplicar un mecanismo \emph{test--retest}, gracias al cual se pueda comprobar la replicabilidad de los mismos.
\item Analizar el uso de imágenes similares en las preguntas de \textsc{Mapping}, comprobando que los resultados son coherentes con los expuestos en esta Tesis, a la vez que asegura que el \emph{sesgo por finalidad} debido al recuerdo posicional del objeto buscado no se presenta.
\item Ampliar el número de pacientes con \textsc{Baja Visión}, intentando que dicho grupo poblacional sea lo más amplio y variado posible, para comparar los resultados obtenidos en esta Tesis con esos nuevos resultados, intentando garantizar la universalidad de las afirmaciones expuestas.
\end{itemize}

\noindent Además de todas estas posibles vías de investigación futuras, no se descarta el análisis de \definicion[-4em]{\textsc{GANIP}}{Del inglés, \textsc{General Adaptive Neighborhood Image Processing}, Procesamiento Generalizado de Entornos Adaptativos de Imágenes.} \citep{debayle09}, que es un nuevo paradigma, altamente emparentado con \textsc{LIP}, que permite utilizar entornos adaptativos en función de las estructuras espaciales utilizadas y de las características intrínsecas de las imágenes procesadas. Este nuevo paradigma está siendo desarrollado en la actualidad desde un punto de vista teórico--matemático por el mismo grupo de autores que desarrollaron el paradigma \textsc{LIP} y podría tener un futuro muy prometedor debido a su capacidad de  adaptación espacial del procesamiento.