\myChapter{Discusión}\label{chap:discusion}
\minitoc\mtcskip
\vfill
\lettrine{E}{n} este capítulo se analizan y discuten los resultados obtenidos a lo largo de la presente Tesis Doctoral. Se muestran las principales aportaciones científicas que esta investigación proporciona, haciendo hincapié en las fortalezas que presenta tanto el nuevo operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} propuesto como el mecanismo de evaluación de la calidad de los algoritmos de extracción de contornos mediante encuestas de opinión.\\
\noindent Primero, se discuten los aspectos relativos al operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} (cuyo desarrollo representa una de las mayores contribuciones de este trabajo), donde se analizan y discuten los resultados de los diferentes experimentos realizados.\\
\noindent Tras ello, la discusión se centra en el proceso de evaluación de los algoritmos propuestos mediante las encuestas de opinión. Se estudian los resultados obtenidos tanto por los diversos algoritmos implementados como agrupados según el nivel de visión de los encuestados.
\clearpage
\section{Discusión sobre el operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}}
\lettrine{U}{na} de las principales aportaciones científicas es el desarrollo del operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}, que es la adaptación al paradigma \textsc{LIP} del operador tradicional \emph{convolución} 2D con filtros separables. El desarrollo matemático de este operador se ha expuesto en el Cap. \ref{chap:convLIP}. A modo de resumen, se puede afirmar que este nuevo operador presenta los siguientes puntos innovadores.

\begin{SCtable}[][!ht]
\begin{tabular}{|A|}
\hline
\begin{aenumerate}
\item Existen dos posibles implementaciones: \textsc{DGLIP--Conv}, que utiliza la aproximación ``directa'' y \textsc{FGLIP--Conv}, que hace uso de operaciones computacionalmente más sencillas y que, por tanto, es más rápida y computacionalmente más ligera que la anterior.\label{lst:convolucionLIPuno}
\item Permite adaptar al paradigma \textsc{LIP} todos los algoritmos de \textsc{Procesamiento de Imágenes} que utilicen la convolución 2D con filtros separables.\label{lst:convolucionLIP2}
\item Las versiones \textsc{LIP} de los algoritmos implementados con el operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}, presentan un mejor comportamiento en imágenes con iluminación no uniforme.
\item El ajuste de los algoritmos \textsc{LIP} es más robusto y menos sensible a pequeños cambios que para los mismos algoritmos en sus versiones \textsc{No LIP}.\label{lst:convolucionLIP3}
\item Para obtener resultados similares en imágenes con iluminación no uniforme, los algoritmos \textsc{No LIP} deben hacer uso de métodos adicionales, que hacen que el proceso completo sea más lento que utilizando únicamente el algoritmo en su versión \textsc{LIP}.\label{lst:convolucionLIP4}
\end{aenumerate}
\\
\hline
\end{tabular}\caption[Características \emph{Convolución--\textsc{LIP}}]{Listado de características principales del nuevo operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}.}\label{tab:caracteristicasConvolucionLIP}
\end{SCtable}

\noindent A continuación, se refrendan todas las afirmaciones de la Tab. \ref{tab:caracteristicasConvolucionLIP}.

\subsection{Doble implementación}

\noindent El punto \itemlabel{a} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasConvolucionLIP} queda demostrado en el Cap. \ref{chap:convLIP}, ya que en él se ha establecido matemáticamente el operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} y se ha mostrado la existencia de dos implementaciones alternativas diferentes para dicho operador. La implementación \textsc{DGLIP--Conv} utiliza la aproximación ``directa'' del paradigma \textsc{LIP}, construyendo la formulación a partir de multiplicaciones y potenciaciones. Se puede considerar esta implementación como una generalización del método propuesto por \person{Deng y Pinoli} \citep{deng98}, ya que al utilizar los filtros con los que esos autores construyeron su adaptación, se obtiene exactamente la misma formulación en ambos casos.\\
\noindent También, en dicho Cap. \ref{chap:convLIP}, se formula otra implementación, \textsc{FGLIP--Conv}, que utiliza sumas y multiplicaciones, siendo éstas menos costosas a nivel computacional que las utilizadas en \textsc{DGLIP--Conv}.

\subsection{Fácil adaptación a \textsc{LIP}}

\noindent En el Cap. \ref{chap:aplicacionesConvLIP}, se exponen diversos experimentos en los que se ha mostrado cómo, utilizando el operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} en lugar del operador tradicional \emph{convolución}, se puede adaptar de manera sencilla prácticamente cualquier algoritmo de \textsc{Procesamiento de Imágenes} al paradigma \textsc{LIP}. La implementación, en dicho capítulo, de cinco algoritmos diferentes de distintos ámbitos corrobora el punto \itemlabel{b} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasConvolucionLIP}. Se ha afirmado que la adaptación a \textsc{LIP} es fácil y sencilla, lo cual se demuestra en dicho capítulo, ya que únicamente se requiere la obtención de los dos filtros unidimensionales que forman el filtro bidimensional del método \textsc{No LIP} original.\\
\noindent Por el contrario, la propuesta de \person{Deng y Pinoli} \citep{deng98} para portar algoritmos a \textsc{LIP} es extremadamente compleja y tediosa, ya que requiere obtener, usualmente \emph{off--line}, la formulación del filtro bajo el paradigma \textsc{LIP} y programarlo. Todos estos pasos son imprescindibles, incluso para aspectos menores como puede ser ampliar o reducir el entorno de procesamiento. Sin embargo, para el operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}} basta con modificar el tamaño del filtro que se desee aplicar.

\subsection{Mejor comportamiento en zonas con baja iluminación}

\noindent La justificación del punto \itemlabel{c} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasConvolucionLIP} no es exclusiva de los algoritmos implementados con el operador propuesto \emph{Convolución--\textsc{LIP}}, sino que es un efecto beneficioso que obtienen todos los algoritmos implementados bajo \textsc{LIP}. En general, todos estos métodos  muestran un rendimiento más homogéneo en todas las zonas de la imagen, independientemente de la iluminación local de cada una de ellas. Se puede observar este comportamiento en las Fig. \ref{fig:stdsobel} y \ref{fig:lipsobel} en la pág. \pageref{fig:lipsobel} del Cap. \ref{chap:aplicacionesConvLIP}. La primera de ellas muestra la imagen magnitud del gradiente del algoritmo estándar \emph{Sobel}, mientras que la segunda muestra la respuesta del algoritmo \emph{LIP--Sobel} ante la misma imagen de entrada. En la primera imagen, los contornos de los pimientos de la zona izquierda (que se encuentran en la zona de sombras) se muestran débilmente y no tienen una intensidad constante en toda la imagen. Por el contrario, en el segundo caso, los bordes aparecen con una intensidad fuerte y constante en toda la extensión de la imagen. Se observa el mismo comportamiento comparando la Fig. \ref{fig:soportalesCanny}, en la pág. \pageref{fig:soportalesCanny}, que proporciona la salida umbralizada del algoritmo \emph{Canny}, con la Fig. \ref{fig:soportalesLIPCanny}, pág. \pageref{fig:soportalesLIPCanny}, que muestra la salida del algoritmo \emph{LIP--Canny}. En la imagen generada por \emph{Canny}, no se obtienen los contornos de las ventanas que se encuentran bajo los soporales y sin embargo, estos aparecen en la salida del método \emph{LIP--Canny}. 

\subsection{Ajuste robusto de parámetros}

\noindent Un comportamiento deseable en todos los algoritmos es que el ajuste de los parámetros de funcionamiento no sea excesivamente complejo. Se ha podido demostrar empíricamente que el ajuste de los parámetros de funcionamiento de los métodos que se implementan utilizando \emph{Convolución--\textsc{LIP}} es más robusto y más flexible que los mismos algoritmos en su versión \textsc{No LIP}. En el Cap. \ref{chap:aplicacionesConvLIP}, se puede observar cómo el ajuste de los umbrales inferior y superior de \emph{LIP--Canny} no necesita ser tan preciso como en el caso de los algoritmos \emph{Canny} o para el método híbrido \emph{Filtrado Homomórfico} seguido de \emph{Canny}. En la Fig. \ref{fig:soportalesCanny}, situada en la pág. \pageref{fig:soportalesCanny}, se muestra la salida del algoritmo \emph{Canny} con umbral superior, $\mathrm{th}_\mathrm{high} = 0.125$, y umbral inferior, $\mathrm{th}_\mathrm{low} = 0.05$. La Fig. \ref{fig:soportalesFHCanny}, pág. \pageref{fig:soportalesFHCanny}, representa la salida del método híbrido \emph{Filtrado Homomórfico} seguido de \emph{Canny}, con unos umbrales, $\mathrm{th}_\mathrm{high} = 0.05$ y $\mathrm{th}_\mathrm{low} = 0.01$. Finalmente, el mapa de contornos generados por \emph{LIP--Canny} se ha presentado en la Fig. \ref{fig:soportalesLIPCanny} (pág. \pageref{fig:soportalesLIPCanny}). Para este último método, los umbrales seleccionados han sido $\mathrm{th}_\mathrm{high} = 0.5$ y $\mathrm{th}_\mathrm{low} = 0.04$. Como se puede determinar por observación directa de dichos umbrales, el algoritmo \emph{LIP--Canny} tiene un rango de selección de umbrales mucho mayor, aspecto éste que proviene de ser un método implementado en el paradigma \textsc{LIP}. Esto es debido a que \textsc{LIP} provoca una normalización implícita de los rangos, además de reforzar más los saltos de contraste, con lo cual, se consigue que, para el caso particular de \emph{LIP--Canny}, los picos de la magnitud del gradiente sean más elevados y estén mucho más reforzados que para \emph{Canny}. Este comportamiento, aunque particularizado en una imagen, se puede extender a más métodos y ejemplos, y por tanto, demuestra lo afirmado en el punto \itemlabel{d} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasConvolucionLIP}.

\subsection{Comportamiento unificado sin pasos adicionales}

\noindent Existen otras aproximaciones tradicionales que han permitido solventar o, al menos, limitar el efecto de la iluminación no uniforme en imágenes naturales. En el Cap. \ref{chap:aplicacionesConvLIP}, se ha utilizado un mecanismo similar al indicado, la aplicacición del \emph{Filtrado Homomórfico} como paso previo a la obtención de contornos mediante \emph{Canny}. El \emph{Filtrado Homomórfico}, descrito en la Sec. \ref{sec:filtradoHomomorfico}, elimina la componente de \emph{iluminación} de la imagen original mediante la aplicación del logaritmo neperiano y la resta del filtrado paso baja de la imagen original, generando una imagen que contiene únicamente la \emph{reflectancia}, por lo que el método \emph{Canny} extrae los contornos de los objetos presentes en esta última. Por el contrario, los métodos basados en \textsc{LIP} no requieren estos pasos, ya que este paradigma presenta un comportamiento logarítmico y siempre que se aplique un filtrado con un filtro cuyas componentes sumen $0$, se garantiza que las componentes se anulan entre sí y el efecto sobre la imagen es equivalente al de una resta.  El punto \itemlabel{e} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasConvolucionLIP} se demuestra mediante este efecto matemático.

% \subsection{Sobre los experimentos}
% \noindent A continuación, se hace un repaso de los resultados obtenidos en cada experimento realizado, proporcionando una discusión de cada una de ellos.
% 
% \subsubsection{LIP--Sobel}
% \noindent Tras analizar los resultados del experimento \emph{LIP--Sobel} se puede inferir que los tres mecanismos, \textsc{FGLIP--Conv}, \textsc{DGLIP--Conv} y el método propuesto por \person{Deng \& Pinoli}, son equivalentes y no hay diferencias en las salidas que proporcionan. En cuanto a los aspectos temporales y a la ganancia de velocidad se puede deducir que el método basado en \textsc{FGLIP--Conv} es el más rápido de los tres mecanismos. Una de las razones de este aumento de velocidad es debida a que la nueva formulación permite el uso de filtros separables, aspecto que no es posible de manera directa con el método propuesto por \person{Deng \& Pinoli}. Otra razón que describe este aumento del \emph{Speedup} es que \textsc{FGLIP--Conv} hace uso de sumas y multiplicaciones, al contrario que el método propuesto por \person{Deng \& Pinoli} que está basado en multiplicaciones y exponenciaciones. Estas últimas operaciones son computacionalmente mucho más lentas y más complejas que las primeras. Por otra parte, el experimento implementado utilizando el método \textsc{DGLIP--Conv} es más lento que tanto el mismo algoritmo implementado por el método \textsc{FGLIP--Conv} como mediante el método propuesto por \person{Deng \& Pinoli}, a pesar de que tanto el mecanismo \textsc{DGLIP--Conv} como el método propuesto por \person{Deng \& Pinoli} se basan en multiplicaciones y exponenciaciones. Sin embargo, el método propuesto por \person{Deng \& Pinoli} para el \emph{LIP--Sobel} está optimizado para esa aplicación en particular, mientras que los métodos \textsc{DGLIP--Conv} como \textsc{FGLIP--Conv} son mecanismos más generales válidos para cualquier otra aplicación.
% \subsubsection{LIP--Avg, LIP--GBlur}
% \noindent A pesar de que \person{Deng \& Pinoli} solo definieron su mecanismo para el experimento \emph{LIP--Sobel} se ha podido expandir su uso a otros filtros, optimizándolos siguiendo la misma filosofía que el algoritmo original propuesto para \emph{LIP--Sobel}. Gracias a esta generalización se han realizado otros experimentos. Estos se engloban dentro de los filtros de emborronamiento (filtros paso baja) que son muy utilizados en el ámbito del procesamiento de señales, para evitar los efectos de ruido. Se ha determinado cuales son los puntos de optimización del método propuesto por \person{Deng \& Pinoli}: la obtención de exponentes comunes que reducen el efecto de dicha operación matemática tan costosa, agrupando las bases con multiplicaciones. Así pues, se han planteado dos experimentos que han mostrado los dos extremos de optimización posible para el método de \person{Deng \& Pinoli} (para \textsc{FGLIP--Conv} y para \textsc{DGLIP--Conv} no existen optimizaciones particulares en las fórmulas para diferentes experimentos, siempre se aplican las mismas fórmulas): \emph{LIP--Avg} y \emph{LIP--GBlur}. El primero aplica un filtro \emph{media} en un entorno, por lo que se puede obtener un exponente común. En dicho experimento, el método de \person{Deng \& Pinoli} consigue un rendimiento aceptable, aunque no consigue mejorar al método \textsc{FGLIP--Conv}, sí que consigue batir cláramente al método \textsc{DGLIP--Conv}. El segundo experimento aplica un filtrado \emph{gaussiano}, el cual proporciona valores diferentes para cada elemento del filtro, por lo que no es posible obtener un exponente común. Es justo en ese caso en el que se observa como el método de \person{Deng \& Pinoli} no puede reducir el número de exponenciaciones y el \emph{Speedup} relativo frente a cualquiera de los otros dos métodos cae drásticamente. Debido a que el método de \person{Deng \& Pinoli} está definido para un filtro bidimensional, mientras que el operador \emph{Convolución--LIP} (en cualquiera de sus dos implementaciones) se ha definido para trabajar con filtros unidimensionales, incluso \textsc{DGLIP--Conv} consigue superar al método de \person{Deng \& Pinoli}, con un aumento de velocidad de aproximadamente el doble. De esto se puede inferir que el uso de dos filtros unidimensionales separables aumenta la velocidad en dos veces más rápido; por tanto, podemos asegurar que cualquier cifra superior a dicho valor se debe únicamente a la menor complejidad computacional de las operaciones realizadas.\\
% \noindent Gracias a estos experimentos, se observa claramente que el método \textsc{FGLIP--Conv} es el más rápido, obteniendo \emph{Speedups} superiores al $140\%$ como mínimo (frente al método de \person{Deng \& Pinoli}) o incluso llegándose a alcanzar el $2800\%$ para el experimento \emph{LIP--GBlur}. Como se ha comentado esto es debido a dos factores. El primero se debe al uso de filtros separables (aunque eso sólo justificaría un aumento de velocidad del doble) y el segundo factor, proviene de la implementación real mediante operaciones matemáticas  computacionalmente mucho más eficientes (sumas y multiplicaciones, frente a multiplicaciones y exponenciaciones).
% \subsubsection{LIP--LoG}
% \noindent Este experimento se engloba dentro de los experimentos de detección de contornos. En el aspecto funcional de dicho experimento, éste es similar al realizado en \emph{LIP--GBlur}, solo cambia el filtro aplicado. Por lo que todo lo que se ha concluido en dicho experimento es aplicable a éste. Para este experimento hay que tener en cuenta un aspecto colateral que ya se comentaba en el experimento \emph{LIP--Sobel}, el hecho de que los detectores de contornos bajo la filosofía \textsc{LIP} se comportan de manera invariante ante los cambios de iluminación. Se ha comparado el funcionamiento del algoritmo estándar \emph{LoG} frente al \emph{LIP--LoG} y se ha podido comprobar que la característica de invariabilidad ante la iluminación también se observa para el experimento \emph{LIP--LoG}.
% \subsubsection{LIP--Canny}
% \noindent La implementación de \emph{LIP--Canny} ha permitido obtener mejores rendimientos, en el sentido de la obtención de una mayor cantidad de bordes, sobre todo en zonas de baja iluminación, manteniendo el mapa de contornos en las zonas de la imagen con iluminación constante. El tiempo de cómputo es aproximadamente un $10 \%$ más elevado que el método de \emph{Canny} clásico, sin embargo, al conseguir \emph{LIP--Canny} un conjunto de bordes que no aparecen con el método de \emph{Canny} clásico, ese tiempo superior es relativamente pequeño. También se ha comparado con otra aproximación tradicional para evitar los cambios de iluminación que se consigue aplicando previamente un \emph{Filtrado Homomórfico} para obtener el componente de \emph{reflectancia}, sobre la cual se aplica el método de \emph{Canny}. En este caso, \emph{LIP--Canny} se comporta aproximadamente un 7\% más rápido que la técnica híbrida de \emph{Filtrado Homomórfico} seguido del método de \emph{Canny}.\\
% \noindent Se han observado algunos problemas con la sobredetección de bordes en las zonas oscuras debido al ruido, así­ que como trabajo futuro, se está estudiando una posible mejora mediante un procesamiento iterativo que permita una adaptación local al ruido.

\section{Discusión sobre las encuestas de evaluación de contornos}
\lettrine{L}{as} encuestas para la evaluación de la calidad de los diferentes algoritmos de extracción de bordes en imágenes proponen una interesante discusión científica. Debido a que el uso de encuestas en el ámbito del \textsc{Procesamiento de Imágenes y Vídeo} no está muy extendido, la cantidad de matices sobre los que se puede discutir es ingente. Sin embargo, para poder ser prácticos, es necesario concretar a unos pocos aspectos principales sobre los que argumentar. 

\begin{SCtable}[][!ht]
\begin{tabular}{|A|}
\hline
\begin{aenumerate}
\item Los métodos implementados bajo \textsc{LIP} obtienen mejor valoración que las respectivas versiones \textsc{No LIP}.\label{lst:encuestas1}
\item La mayoría de los métodos implementados en \textsc{LIP} aprueban en su valoración.
\item Los encuestados con \textsc{Visión Estándar} y los usuarios con \textsc{Baja Visión} puntúan de manera similar los diferentes métodos de extracción de contornos.\label{lst:encuestas3}
\item Las puntuaciones de los usuarios con \textsc{Visión Estándar} es proporcional a las proporcionadas por los encuestados con \textsc{Baja Visión}.\label{lst:encuestas4}
\end{aenumerate}
\\
\hline
\end{tabular}\caption[Características evaluación de contornos por encuestas]{Listado de características principales de la evaluación de los algoritmos de extracción de contornos mediante encuestas de opinión.}\label{tab:caracteristicasEncuestas}
\end{SCtable}

En los siguientes apartados se muestran las discusiones que permiten la demostración de cada uno de los puntos de la Tab. \ref{tab:caracteristicasEncuestas}.

\subsection{Métodos \textsc{LIP} mejor valorados}
\noindent Los resultados expuestos en el Cap. \ref{chap:resultadosCuestionarios} muestran que los usuarios proporcionan puntuaciones más altas a los métodos \emph{LIP--Sobel}, \emph{LIP--LoG} y \emph{LIP--Canny}, que a los métodos \emph{Sobel}, \emph{LoG} y \emph{Canny}, lo cual demuestra el punto \itemlabel{a} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasEncuestas}. Con ayuda de la Tab. \ref{tbl:resultados} y la Fig. \ref{fig:resultados} (pág. \pageref{fig:resultados}), que permiten comparar todos los métodos evaluados, se puede observar que, en todos los casos, las puntuaciones de los métodos implementados bajo \textsc{LIP} son superiores a las puntuaciones de los mismos métodos en su versión clásica (\textsc{No LIP}). El único caso que merece la pena destacar como alta calidad de entre los algoritmos \textsc{No LIP} es el de \emph{Canny--80}, es decir el algoritmo clásico de \emph{Canny} con el $80 \%$ de los píxeles de la imagen, como mínimo, marcados como no pertenecientes a ningún contorno. Dicho algoritmo obtiene una valoración de $5.68$ (sobre $10$), que se acerca en su evaluación a \emph{LIPCanny--80} (que obtiene un $6.87$). 

\subsection{Métodos \textsc{LIP} aprueban}
\noindent De nada serviría que los métodos \textsc{LIP} obtengan una mejor valoración que los métodos \textsc{No LIP} equivalentes, si los primeros no consiguiesen obtener una puntuación suficiente para ``aprobar''. En este caso, los resultados expuestos en la Tab. \ref{tbl:resultados} y la Fig. \ref{fig:resultados} (pág. \pageref{fig:resultados}) permiten demostrar el punto \itemlabel{b} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasEncuestas}, aunque hay que matizar ligeramente esta afirmación, ya que dos de los métodos no obtienen una valoración superior al $5$, aunque es cercana a ésta. Se trata de los métodos \emph{LIPLoG--95} y \emph{LIPLoG--120}, que han sido valorados, respectivamente, con $4.53$ y $4.17$ sobre $10$.

\subsection{Encuestados puntúan de manera similar}
\noindent Uno de los grandes interrogantes antes de realizar esta Tesis Doctoral era saber si los encuestados con un grado de \textsc{Visión Estándar} tenían el mismo concepto mental de calidad de contornos que los usuarios con \textsc{Baja Visión}. El cálculo del coeficiente de correlación \emph{r de Pearson} entre los dos grupos de individuos permite determinar si existe algún tipo de relación entre ambos grupos. En este caso, la Tab. \ref{tab:correlacionGradoVision} muestra que la correlación entre los dos grupos ha sido de $0.9874$, lo cual permite demostrar el punto \itemlabel{c} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasEncuestas}. Un valor de correlación tan elevado quiere decir que, prácticamente en la totalidad de casos, siempre que un usuario con \textsc{Visión Estándar} valora positivamente un mapa de contornos, un encuestado con \textsc{Baja Visión} también lo valora positivamente, y viceversa.

\subsection{Respuestas proporcionales entre grupos}
\noindent La consecuencia más directa del apartado anterior, consiste en determinar si existe una relación proporcional entre las respuestas de ambos grupos. Esto, que es lo que se afirma en el punto \itemlabel{d} de la Tab. \ref{tab:caracteristicasEncuestas}, se demuestra en el Cap. \ref{chap:resultadosCuestionarios}. En particular, en la Tab. \ref{tbl:relacionGradoVision} se observa cómo los valores de las respuestas medias de los usuarios con \textsc{Visión Estándar} son superiores entre un $10 \%$ y un $45 \%$ respecto a los valores de las respuestas de los encuestados con \textsc{Baja Visión}. Estos valores sugieren la existencia de una relación proporcional entre las respuestas de los usuarios de los dos grupos. Para corroborar esta afirmación, se ha realizado la regresión lineal de las respuestas de ambos grupos de usuarios, determinándose que existe una relación lineal que sigue la ecuación de ajuste $\mathrm{Y} = 0.9970\cdot \mathrm{X} + 0.9397$, donde Y es la respuesta de un usuario medio con \textsc{Visión Estándar} y X representa la respuesta de un encuestado tipo con \textsc{Baja Visión}. Este ajuste permite afirmar que existe una relación lineal entre las respuestas de ambos grupos, en la que los usuarios con \textsc{Baja Visión} proporcionan valoraciones casi un punto menor que las que indican los encuestados con \textsc{Visión Estándar}.

\section{Conclusiones}
\lettrine{L}{os} resultados obtenidos en los experimentos avalan los avances e innovaciones científicas que se han indicado a lo largo de la Tesis y que se han resumido en este capítulo. Se han dividido en dos grandes bloques las revisiones de las aportaciones de investigación, las relativas al nuevo operador propuesto, \emph{Convolución--\textsc{LIP}}, y aquellas relacionadas con las encuestas de evaluación de los algoritmos de extracción de bordes.\\
\noindent Se han seleccionado cinco características innovadoras aparecidas gracias al desarrollo y uso del operador \emph{Convolución--\textsc{LIP}}. Estas características se han considerado las más interesantes y relevantes para su discusión, lo cual no significa que sean las únicas que se pueden conseguir a partir de dicho operador.\\% El desarrollo del operador, descrito en el Cap. \ref{chap:convLIP}, y los experimentos que se muestran en el Cap. \ref{chap:aplicacionesConvLIP}, demuestran fehacientemente la veracidad de las características expuestas.\\
\noindent En la sección sobre los resultados obtenidos del diseño y aplicación de las encuestas de evaluación de la calidad de los métodos de extracción de contornos, se han resaltado y discutido cuatro de las características más relevantes de los experimentos descritos en el Cap.~\ref{chap:resultadosCuestionarios}.\\
\noindent En el próximo capítulo se indicarán las conclusiones finales de la presente Tesis Doctoral, así como la descripción futuras vías de investigación que pudieran surgir a partir de este trabajo.