%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Agradecimientos}{agradecimientos}

\begin{flushright}{\slshape
    This was a triumph! \\
I'm making a note here: \\
Huge success!\\
It's hard to overstate 
my satisfaction.\\
$[\ldots]$\\
But there's no sense crying \\
over every mistake.\\
You just keep on trying\\ 
'til you run out of cake.\\
And the science gets done.\\
$[\ldots]$\\
for the people who are\\ 
still alive.\\
$[\ldots]$\\
Now, these points of data\\
make a beautiful line.\\
And we're out of beta.\\
We're releasing on time!\\
So I'm GLaD I got burned!\\
Think of all the things we learned!\\
for the people who are\\
still alive.\\
$[\ldots]$\\
Still alive.\\}  \medskip
    --- {Genetic Lifeform and Disk Operating System (GLaDOS), 2007.}
\end{flushright}



\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Agradecimientos}

Hola.

Posiblemente estés leyendo esto conmigo en la misma habitación, y también posiblemente sea lo único que leas en esta tesis. Así que aquí me tienes, esforzándome en escribir esto en lugar de mejorar los capítulos siguientes. Pero bueno, uno no tiene oportunidad todos los días de leer una tesis, así que voy a explayarme. 

En primer lugar, y como has leído en la página anterior, esta tesis se la dedico a mi madre. Si yo soy lo que soy es gracias a ella. Te quiero, mamá.

Y ahora seguimos con el orden estándar de agradecimientos de tesis. Primero, mis directores. A JJ, por haberme dado la mejor oportunidad que me han dado nunca y la que me ha mostrado mi vocación. A Jesús, por enseñarme a pensar antes de actuar y a organizar lo que se debe hacer. Y a Alberto, por mostrarme que un aprendiz puede enseñar a alguien más sabio (aunque sean trucos de magia).

A Pedro y a Maribel, porque también son directores de esta tesis, aunque por motivos burocráticos no salgan en la portada. Al resto de miembros de GeNeura (Gustavo, José Luis, Carlos, Carpio, Pedro G., Paloma, Antares y Javi) y en especial a Antonio y Juanlu, por aquellos desayunos míticos en La Bodeguilla.

Ahora vienen un montón de nombres, aviso.

Al resto de miembros del departamento ATC, por ser el departamento más enrollao que hay: Manolo, Julio, Alberto, Samuel, Antonio, Eva, Héctor, Mancia, Pedro, Ignacio, Encarni, Paco Illeras... ¡si es que no tengo queja de ninguno!

A todos los {\em hamijos} del CITIC: Fortuno, Fránsfuga (sé quien es el último cylon, ¡ja!), Quique (JP Morgan), Leo (DL), Doresti, Nuria, Raquel-hada, Sara, Mr. Manu, Aída, Mr. Cliff, Nolo, Karl, Don Urq, Don Jpflorido, Ana (bueno, Belén), María, Carlos (gracias por tu revisión!), Ángel, el otro Juanlu Jiménez, el otro Pablo G. Sánchez, a Rafa y a los de BitStamina... Y a los novatos desayunantes de La Posada, claro. También a Alfonso Romero, por enseñarme lo que es de verdad ser un estudiante de doctorado (y por ponerme issues en el Github de esta tesis). A J. M. Palomares por dejarme usar su plantilla de tesis, que como veis, está muy chula. También, a la gente de mi sustitución en Ceuta, por enseñarme los sitios clave y tomar pizzas con gaviotas rondando: Jesús, Gabriel, Calixto, Natalia, Kawtar, Jose María, Bea, Rodrigo y Manolo. A la gente de la Fundación I+D del Software Libre y a los asistentes de los McDays, en especial a Rubén, José Carlos, Pedro, Miki, Mabel, Draxus y Catwoman. A los colegas de conferencias y proyectos: Carlos, Raúl y Antonio (Málaga), Anna y Anaís (Valencia), Paco y Lucas (Alicante) y los Pacos (Extremadura) por cantar Siniestro Total en las calles de varias ciudades de Europa Oriental. También a los que han colaborado en mejorar OSGiLiath en los hackathones de la Oficina de Software Libre de la UGR: Luis, Roberto, Fruela, Carlos, Daniel, Renato, Makova y Psicobyte.

To Gusz Eiben and his team at the Vrije Universiteit Amsterdam (Berend, Rob, Evert, Jean Marc, Giorgos, Eelco, Selmar, Luis and Willem): thanks for my amazing internship there. Nobody expected the Spanish Inquisition!. Y también al resto de ex-pats españoles: Rafa, Delia, Meri y Germán.

A los miembros de Poiosoft Corporation, por aquellas prácticas míticas de IS3: Iván, JP, DPP, Hose y Ñete. A los amigos de toda la vida, pues porque sí. Jesús, Nachete, Milín, Ignacio, Maria Luisa, Emilio (y sus paes!), Tania, Maricarmen, Sergio, y Nacho. Por partidas al Uno, al Mario Kart de Game Cube o cervezacas en el mirador secreto.

A mi familia de Granada porque sois lo más. A mi familia de Sevilla porque sois la gente más buena que conozco. A mi hermana Rocío, porque yo estaba solo antes de que ella llegara (esto lo he copiado de la tesis de Juanlu, pero es que es verdad). A mi padre, Carlos, por enseñarme que para conseguir las cosas hay que esforzarse.

Bueno, y ya que estamos y hay espacio, a Batman (otra vez), al Doctor en cualquiera de sus regeneraciones, y a Ezio Auditore de Firenze, por salvar al mundo y todo eso.

Y a Ana. La persona más alucinante que jamás he conocido. Te quiero. Te quiero más que a nadie.

Menudo montón de gente. Si estás leyendo esto cerca de mí y no te he nombrado es que soy un desastre y merezco que me des una colleja. En fin, supongo que uno es fruto de la gente con la que se relaciona y el conoceros a todos vosotros ha hecho que llegue a donde estoy y a lo que soy. Gracias a todos. Por cierto, si estás leyendo esto y no te conozco quiere decir que te interesa esta tesis, así que te la dedico a ti también, qué demonios. Lo pongo en inglés: if you are reading this and I do not know you, I also dedicate this thesis to you, what the hell.

\endgroup



