\myChapter{Conclusiones y trabajo futuro}\label{chap:conclusionsSPANISH} %and future work, ¿no? FERGU: ok

\minitoc\mtcskip
\vfill

\lettrine{E}{sta} tesis estudia la viabilidad del paradigma de la Arquitectura Orientada a Servicios (AOS) para crear entornos distribuidos, dinámicos y basados en estándares para Algoritmos Evolutivos. Para ello se ha presentado el concepto Algoritmo Evolutivo Orientado a Servicios (AEOS), junto con una metodología para desarrollar este tipo de algoritmos. Esta metodología ha sido usada para validar este paradigma en distintos escenarios, utilizando tecnologías específicas.


Se han obtenido algunas conclusiones mientras se desarrollaba esta tesis. La primera es que los AEs pueden migrarse con éxito a AOS, y por lo tanto, pueden aprovecharse de este paradigma en escenarios de heterogeneidad y dinamismo. La tecnología SOA usada tiene un gran impacto en diferentes ámbitos (como los mecanismos de publicación y el tiempo de transmisión), por lo tanto, la tecnología a usar debe escogerse dependiendo de las necesidades a abordar. En nuestro caso, OSGi ha servido para ahorrar tiempo de desarrollo, ya que no ha hecho falta código específico para publicar las interfaces de los servicios desarrollados en esta tesis, o los mecanismos para encontrar y enlazar esas interfaces. También es importante remarcar que AOS no fuerza a utilizar servicios distribuidos, por lo que puede ayudar en el desarrollo de AEs que se ejecutan en local.

Consideramos que el paradigma SOA puede aplicarse con é\-xi\-to a los AEs para facilitar la integración, distribución, dinamismo y desarrollo en escenarios particulares. En concreto, las si\-guien\-tes contribuciones han sido propuestas en esta tesis:



\begin{itemize} 

\item Se ha propuesto el paradigma de Arquitectura Orientada a Servicios para crear entornos distribuidos, heterogéneos dinámicos y basados en estándares para Algoritmos Evolutivos, ya que proporciona mecanismos para interoperabilidad, integración y control del dinamismo.

\item Se han identificado requisitos para desarrollar AEs en el paradigma AOS.

\item Estos requisitos se han tenido en cuenta para proponer SOA-EA, una metodología que es capaz de adaptar con éxito algoritmos evolutivos a entornos distribuidos, heterogéneos, dinámicos y basados en estándares.

\item En esta metodología se han propuesto varios pasos para diseñar todos los elementos de un AE.

\item Esta metodología se ha validado utilizando una tecnología SOA específica: OSGi.

\item Una implementación basada en SOA (OSGiLiath) de algoritmos evolutivos dinámicos y basados en estándares, ha sido capaz de resolver eficientemente diferentes problemas.

\item Como aplicación de esta metodología, se han propuesto dos diferentes esquemas de adaptación de parámetros a hardware heterogéneo en AEs basados en islas, junto con un algoritmo para obtener bots competitivos para juegos en tiempo real.


%\item A comparison of two SOA stan\-dard-ba\-sed technologies, OS\-Gi and Web Services, have been compared to develop SO\-EAs. OSGi have been chosen because it offers better transmission speed and more flexibility in distribution mechanisms. %FERGU: Esta no sé si ponerla, pero es una conclusión también de la tesis (por ahora no está puesta)

\end{itemize}


\section{Trabajo futuro}


\lettrine{L}{os} resultados presentados en esta tesis pueden considerarse como el punto de inicio de una nueva linea de investigación en adaptación automática de parámetros y operadores bajo el paradigma AOS.

Teniendo en cuenta la naturaleza dinámica de AOS, se pueden crear otros mecanismos adaptativos para activar o desactivar servicios (remota o localmente) dependiendo de algunas métricas. Por ejemplo, más experimentos para activar o desactivar diferentes implementaciones de servicios dependiendo del estado actual del AE o del nodo de ejecución, como se propone en esta tesis. Diferentes servicios de {\em benchmarking} para analizar el algoritmo pueden utilizarse para activar adaptación de pa\-rá\-me\-tros en tiempo real. También, adaptando los parámetros u o\-pe\-ra\-do\-res de diferentes nodos que entran o salen de la topología, o adaptando parámetros a la carga actual del sistema. Teniendo en cuenta que en esta tesis se ha propuesto la adaptación del tamaño de las sub-poblaciones a hardware heterogéneo, se pueden adaptar otros parámetros del AE, como la tasa de cruce.

También se pueden comparar fácilmente distintos mecanismos de transmisión (R-OSGi, JMS, REST, XMMP, entre otros), ya que no hace falta modificación del código fuente de los servicios. Así mismo, se pueden llevar a cabo más experimentos sobre el enlace de servicios y composición automática de servicios, utilizando distintas tecnologías de distribución además de OSGi y Servicios Web (como SLP o Zookeeper).

Aunque esta tesis está enfocada en EAs, el concepto de algoritmos orientados a servicios puede extenderse a otras meta-heurísticas del campo de la computación evolutiva, como Ant Colony Optimization \cite{MoraIslandACO13} o Particle Swarm Optimization \cite{Kennedy95PSO}. Sus restricciones de desarrollo específicas deben tenerse en cuen\-ta para modificar SOA-EA para crear servicios para este tipo de algoritmos en los entornos presentados en este trabajo.

OSGiLiath se actualizará con nuevos módulos y servicios para tratar nuevos problemas. También, se pretende crear un portal web para centralizar servicios e implementaciones ofrecidas a la comunidad. Finalmente, se propondrán cuestionarios a los desarrolladores de AEs, con distintas destrezas en programación y de distintas áreas de investigación, para validar si este cambio de paradigma está contribuyendo a facilitar su trabajo.



\section{Publicaciones relacionadas con esta tesis}

\lettrine{D}{urante} el desarrollo de esta tesis se han publicado distintas aportaciones relacionadas con las temáticas del presente trabajo (SOA, entornos heterogéneos para EAs y optimización de bots para RTS):

\begin{itemize}
\item \person{Pablo García-Sánchez, J. González, Pedro A. Castillo, Maribel García Arenas, Juan Julián Merelo Guervós} \emph{Service oriented evolutionary algorithms}.  Soft Comput. 17(6): 1059--1075 (2013). IF: 1.124.

\item \person{Pablo García-Sánchez, Maria I. García Arenas, Antonio Miguel Mora, Pedro A. Castillo, Carlos Fernandes, Paloma de las Cuevas, Gustavo Romero, Jesús González, Juan Julián Merelo Guervós} \emph{ Developing services in a service oriented architecture for evolutionary algorithms}. In Proceesings of Genetic and Evolutionary Computation Conference, GECCO '13, Amsterdam, The Netherlands, July 6-10, 2013, Companion Material.  p: 1341--1348. ACM, 2013.

\item \person{Pablo García-Sánchez, J. González, Pedro A. Castillo, Juan Julián Merelo Guervós, Antonio Miguel Mora, Juan Luís Jiménez Laredo, Maribel García Arenas} \emph{ A Distributed Service Oriented Framework for Metaheuristics Using a Public Standard}. In Proceeding of Nature Inspired Cooperative Strategies for Optimization. Studies in Computational Intelligence.  p: 211--222. Springer, 2010.

\item \person{Pablo García-Sánchez, Antonio Fernández-Ares, Antonio Miguel Mora, Pedro Ángel Castillo, Jesús González and Juan Julián Merelo} \emph{Tree depth influence in Genetic Programming for generation of competitive agents for RTS games}. Applications of Evolutionary Computation, EvoApplicatons 2010: EvoCOMPLEX, EvoGAMES, EvoIASP, Evo\-IN\-TE\-LLI\-GEN\-CE, E\-vo\-NUM, and EvoSTOC, Proceedings.  Lecture Notes in Computer Science Springer, 2014. (to appear).

% eliminado los trabajos o que no están a la altura o que no tienen mucho que ver con la tesis - JJ


%In addition to previous publications, other works related with SOA and their methodologies have been also published during the development of this thesis. The next works have helped to identify some of the requirement in SOA design and implementation (with different technologies used in this thesis):


\item \person{Pablo García-Sánchez, Jesús González, Antonio Miguel Mora, Alberto Prieto} {\em Deploying intelligent e-health services in a mobile gateway}. Expert Syst. Appl. 40(4): 1231-1239 (2013). IF: 1.845.

\item \person{Pablo García-Sánchez, Jesús González, Pedro A. Castillo, and Alberto Prieto} {\em Using UN/CEFACT's modelling methodology
(UMM) in e-health projects}. In Bio-Inspired Systems: Computational and Ambient Intelligence, 10th International Work Conference on Artificial Neural Networks, IWANN 2009, Salamanca, Spain, June 10-12, 2009. Proceedings, Part I, volume 5517 of Lecture Notes in Computer Science.  p: 925--932.  Springer, 2009.

\item \person{Pablo García-Sánchez, S. González, A. Rivadeneyra, M. P. Palomares, and J. González}. {\em Context-awareness in a service
oriented e-health platform}. In José Bravo, Ramón Hervás, and Vladimir Villarreal (editors): Ambient Assisted Living - Third International Workshop, IWAAL 2011,  Held at IWANN 2011, Torremolinos-Málaga, Spain, June 8-10, 2011. Proceedings, volume 6693 of Lecture Notes in Computer Science, pages 172-179. Springer, 2011.


%With respect to the application of EAs in heterogeneous environments, some lessons learned have been also published in next works:
%%%NUEVOS
\item \person{Pablo García-Sánchez, A. E. Eiben, Evert Haasdijk, Berend Weel, and Juan Julián Merelo Guervós}: Testing diversity- enhancing migration policies for hybrid on-line evolution of robot controllers. In Applications of Evolutionary Computation - EvoApplications 2012: EvoCOMNET, EvoCOMPLEX, EvoFIN, EvoGAMES, EvoHOT, EvoIASP, EvoNUM, EvoPAR, EvoRISK, EvoSTIM, and EvoSTOC, Málaga, Spain, April 11-13, 2012, Proceedings, volume 7248 of Lecture Notes in Computer Science, p: 52--62. Springer, 2012.

\item \person{Pedro A. Castillo, Pablo García-Sánchez, Maribel G. Arenas, Antonio M. Mora, Gustavo Romero, and Juan Julián Merelo}: Using SOAP and REST web services as communication protocol for distributed evolutionary computation. International Journal of Computers and Technology, 10:1659-1677, 2013, ISSN 2277-3061.

\item \person{Antonio Fernández-Ares, Pablo García-Sánchez, Antonio Miguel Mora, and Juan J. Merelo Guervós}: Adaptive bots for real-time strategy games via map characterization. In 2012 IEEE Conference on Computational Intelligence and Games, CIG 2012, Granada, Spain, September 11-14, 2012, p: 417--721. IEEE, 2012, ISBN 978-1-4673-1193-9.

\item \person{Antonio Fernández-Ares, Antonio Miguel Mora, Juan Julián Merelo Guervós, Pablo García-Sánchez, and Carlos Fernandes}: Optimizing player behavior in a real-time strategy game using evolutionary algorithms. In Proceedings of the IEEE Congress on Evolutionary Computation, CEC 2011, New Orleans, LA, USA, 5-8 June, 2011, p: 2017--2024. IEEE, 2011.

\item \person{Antonio Miguel Mora, Antonio Fernández-Ares, Juan J. Me\-re\-lo Guervós, Pablo García-Sánchez, and Carlos M. Fernandes}: Effect of noisy fitness in real-time strategy games player behaviour optimisation using evolutionary algorithms. \\J. Comput. Sci. Technol., 27(5), p: 1007--1023, 2012. IF: 0.477.


%%%%%%%%
\item \person{Khaled Meri, Maribel García Arenas, Antonio Miguel Mora, Juan Julián Merelo, Pedro Ángel Castillo, Pablo Gar\-cía\--Sán\-chez, and Juan Luís Jiménez Laredo}. {\em Cloud-based evolutionary algorithms: An algorithmic study}. Natural Computing, p: 1--13, 2013. IF: 0.683.


\item \person {Pablo García-Sánchez, Juan P. Sevilla, Juan Julián Merelo Guervós, Antonio Miguel Mora, Pedro A. Castillo, Juan Luís Jiménez Laredo, and Francisco Casado}. {\em Pervasive evolutionary algorithms on mobile devices}. In Distributed Computing, Artificial Intelligence, Bioinformatics, Soft Computing, and Ambient Assisted Living, 10th International Work-Conference on Artificial Neural Networks, IWANN 2009 Workshops, Salamanca, Spain, June 10-12, 2009. Proceedings, Part II, volume 5518 of Lecture Notes in Computer Science, p: 163--170. Springer, 2009.


\end{itemize}

Finalmente, el framework OSGiLiath ha sido utilizado para comparar diferentes funciones fitness en Arte Evolutivo \cite{Garcia2013RGB}. Durante el desarrollo de esta tesis, también se han publicado otros trabajos relacionados con distintas aplicaciones de AEs: como la optimización de bots para \definicion{FPS}{First Person Shooter} en video-juegos \cite{Esparcia10FPS}, administración de inventario y transporte \cite{Esparcia2009EVITA,Esparcia13TowardsMOretail} o transformación de documentos \cite{Garcia2008XSLT,Garcia2010XPath}, entre otras. 


Siguiendo los principios del movimiento de Ciencia Abierta, todo el trabajo de esta tesis se ha liberado utilizando licencias libres. OSGiLiath y todos los experimentos presentados en esta tesis están disponibles  en nuestro repositorio de GitHub \url{https://github.com/fergunet/osgiliath} bajo una licencia GNU/GPL V3. 

Los ficheros LaTeX que generan esta tesis también han sido liberados en \url{https://github.com/fergunet/tesis} bajo una licencia Creative Commons. Finalmente, la página web \url{http://www.osgiliath.org} ha descrito los pasos de desarrollo de esta tesis: noticias, publicaciones, premios y documentación.


