\myChapter{Resultados de los cuestionarios de calidad de bordes}\label{chap:resultadosCuestionarios}
\minitoc\mtcskip
\vfill
\lettrine{U}{na} de las facetas más singulares del ser humano, que ha marcado su evolución, ha sido la búsqueda del óptimo en todos los ámbitos de interés. Cuando no se puede obtener dicho óptimo, se buscan los métodos que proporcionen los mejores resultados relativos. Sin embargo, cuando la determinación del mejor caso no es fácil de obtener o cuando depende de factores subjetivos no mesurables, el mejor sistema para obtener la calificación es mediante cuestionarios de evaluación. Un claro ejemplo de la utilidad de este sistema se expone en este capítulo, en el que se utilizan dos encuestas para evaluar la calidad de 6 métodos de extracción de bordes diferentes con 2 parámetros de funcionamiento diferentes.
\clearpage
\section{Cuestionarios para evaluación de contornos}
\lettrine{C}{omo} se ha comentado a lo largo de esta Tesis, la calidad de los contornos es un concepto con un alto grado de subjetividad: algunos usuarios pueden preferir contornos suaves aunque menos precisos y otros pueden preferir contornos con muy alta precisión aunque sean más abruptos. Es más, la subjetividad no sólo depende de la persona sino también de la utilidad o tarea visual que se desee obtener a partir de dichos contornos: una misma persona puede escoger un mapa de contornos para una determinada tarea y para otra tarea distinta escoger otro mapa de contornos diferente. Por todo esto, se ha determinado que la mejor opción para identificar el algoritmo de extracción de bordes que proporcione el conjunto de contornos globalmente más aceptado es mediante cuestionarios de opinión.\\
\noindent La construcción de una herramienta única para la investigación mediante encuestas de imágenes de contornos es un objetivo que excede el ámbito de esta Tesis. Además, proporcionar una encuesta capaz de evaluar todo tipo de métodos de contornos, de cualquier dominio de imágenes y para cualquier población es poco realista. Más aún cuando ni existen metodologías de diseño de encuestas en este sentido, ni se han desarrollado encuestas previas con las que comparar. Esta Tesis pretende abrir un camino robusto y con indicios de veracidad científica en el diseño y utilización de encuestas para el análisis de la calidad de los métodos de extracción de contornos en imágenes.
\noindent En este capítulo se muestran los resultados obtenidos a partir de la evaluación subjetiva de la calidad percibida de diferentes algoritmos de extracción de contornos. Sin embargo, en este capítulo, no sólo se proporcionan resultados estríctamente numéricos, sino que también se aportan como resultados de la investigación, toda la información del proceso completo de diseño de los cuestionarios, de la puesta en marcha y de la fase de recolección de respuestas utilizando el sistema Web descrito en el Cap. \ref{chap:recCuestCalidadBordes}. Dentro del ámbito de la evaluación subjetiva de imágenes y de vídeo, existen procedimientos regulados \cite{gelascaPhTh,itu-t_p910,itu-t_p930} tanto para construir las encuestas, como para estructurar los mecanismos para contestarlas. Sin embargo, hasta dónde se conoce, con anterioridad a esta Tesis Doctoral la gran mayoría de estudios de investigación mediante cuestionarios que se han realizado para la evaluación de algoritmos de calidad de bordes \cite{durucan01,heathMTh,heath98} no han seguido ninguna metodología para la creación de las encuestas, aunque sí utilizan o proponen mecanismos normativos para otras fases de sus respectivos estudios. Por ello, la metodología propuesta en esta Tesis Doctoral para el desarrollo de los cuestionarios es una innovación científica relevante y se incluye en este capítulo como parte del resultado de la investigación.\\
\noindent Todos los criterios de evaluación, que han sido fijados en el Cap. \ref{chap:criterios}, unidos a las recomendaciones para la construcción de cuestionarios que involucren la evaluación de elementos visuales, expuestas en el Cap. \ref{chap:recCuestCalidadBordes}, se han plasmado en dos encuestas con 22 preguntas cada una. Ambas encuestas son similares entre sí, ya que el texto de las preguntas es el mismo para cada encuesta, variando únicamente las imágenes de contornos que se muestran a los encuestados para su evaluación. Dentro de cada encuesta se hace uso de los distintos tipos de preguntas descritos en el Cap. \ref{chap:recCuestCalidadBordes}: preguntas de puntuación con repetición y sin repetición, preguntas de selección con repetición y preguntas con mapeado espacial y temporal de la respuesta. La encuesta contiene tanto preguntas en las que se muestra la imagen original, como preguntas en las que no se muestra la imagen base.
\section{Pilotaje}
\lettrine{A}{ntes} de presentar las dos encuestas definitivas ante los usuarios finales para recabar sus respuestas, se ha producido un proceso largo en el que se han comprobado todos los aspectos y variables estadísticas involucradas. Esta fase, denominada de \emph{pilotaje}, ha sido la base de la mayoría de recomendaciones expuestas en el Cap. \ref{chap:recCuestCalidadBordes}. El resto de recomendaciones de dicho capítulo provienen del proceso en sí de respuesta de los encuestados con los cuestionarios definitivos. Durante el proceso de pilotaje se han realizado encuestas para encontrar errores, probar y determinar los mejores mecanismos para cada tipo de pregunta, evaluar el grado de entendimiento de las preguntas, etc. Las preguntas utilizadas en estas encuestas se han descartado para las encuestas finales, puesto que estas encuestas de pilotaje no han sido diseñadas con los mismos objetivos que las encuestas finales y, por tanto, los resultados obtenidos no serían coherentes.\\
\noindent Al ser una investigación en un campo nuevo, en el que no se tienen referencias ni metodologías probadas, no es posible diseñar directamente encuestas. En este ámbito, antes de evaluar y ajustar las encuestas definitivas, se ha de obtener alguna metodología, basada en opiniones contrastadas, que permita el diseño de dichas encuestas. Esto ha llevado a que, en esta investigación, el periodo de pilotaje se ha dividido en dos etapas, pilotaje previo y pilotaje final. 
\subsection{Pilotaje previo}
En la fase de pilotaje previo se han realizado una serie de encuestas en las que se han incluido preguntas con diferentes tipologías. Con estas pruebas de pilotaje se han comprobado, entre otros, la influencia de los diferentes tipos de preguntas en las respuestas de los encuestados, el grado de aceptación del número de imágenes de respuesta por parte de los usuarios o la replicabilidad de las respuestas en preguntas repetidas dentro de una misma encuesta. Estas pruebas de pilotaje no se diseñaron para obtener resultados numéricos cuantificables, sino que se utilizaron para extraer información cualitativa de los encuestados, que se consiguió mediante entrevistas personales. Estas entrevistas personales fueron realizadas de manera individualizada tras cada prueba de pilotaje y siguieron una estructura de preguntas concretas con respuestas abiertas.\\
\noindent Por ejemplo, para determinar el número máximo de imágenes de respuesta por pregunta se construyó una encuesta piloto en la que se incluyeron preguntas con diferentes números de imágenes de respuesta, desde 3 hasta 24 imágenes de respuesta. Se escogieron estos límites puesto que se pretendía evaluar 6 algoritmos diferentes con 4 niveles de parámetros, aunque posteriormente se redujo a 6 algoritmos y 2 niveles de parámetros. El orden de las preguntas se determinó al azar, cambiándose para cada usuario. Se seleccionaron 5 usuarios para respondier a esta encuesta, todos ellos con un grado de visión estándar, con diferentes edades (23, 29, 34, 42, 61 años), y con conocimientos de informática a nivel de usuario medio (todos sabían manejar teclado, ratón, pantalla, páginas Web, etc.). Tras responder a esta encuesta piloto, cuyas respuestas no fueron incluidas en el cálculo del resultado final, se realizó una entrevista personal a cada encuestado. Entre las preguntas formuladas se incluyó:\\[1em]
\begin{tabular}{|A|}
\hline
En función del número de imágenes de respuesta en cada pregunta, ¿cuál de las preguntas le resultó más sencilla de responder?
\vspace{1em}\\
\hline
\end{tabular}\vspace{1em}\\
\noindent Se les permitió a todos los usuarios volver a ver las preguntas y todos ellos respondieron que la más complicada era la que presentaba 24 imágenes. Algunos comentarios fueron ``\emph{Es inmanejable con tantas imágenes}'' o ``\emph{Con tantas imágenes se me olvida lo que había visto en las primeras}''. Las preguntas con 3--4 imágenes de respuesta obtuvieron un alto grado de aceptación, aunque el máximo consenso se encontró para 6 imágenes de respuesta. Según los encuestados, con un número bajo de imágenes de respuesta ``\emph{tengo pocas imágenes entre las que comparar}''. Por tanto se determinó que, para esta encuesta, en la que se evalúan 6 métodos diferentes, la mejor configuración de preguntas es utilizando un máximo de 6 imágenes de respuesta para las preguntas de puntuación o de selección.
\subsection{Pilotaje final}
Las encuestas fueron testeadas en una prueba de pilotaje por 4 encuestados, tomados al azar entre un grupo amplio de usuarios voluntarios, con diferentes grados de visión y conocimientos informáticos, aunque ninguno presentaba problemas de \textsc{Baja Visión}. Ninguno de estos 4 voluntarios participaron en la fase de pilotaje previo y sus respuestas fueron descartadas para la fase de encuesta final. Gracias a esta prueba de pilotaje de los cuestionarios se pudieron detectar y eliminar errores, comprobar la comprensión de las preguntas por parte de los encuestados, estimar la coherencia de las respuestas y mejorar el sistema Web de soporte para las encuestas. El pilotaje final se realizó de manera controlada, es decir, anotando los comentarios y sugerencias de los voluntarios. Este control permitió, a su vez, por ejemplo, observar el mecanismo de respuesta, cuánto tiempo tardaron, el proceso de toma de decisiones y las incertidumbres que mostraban ante ciertas preguntas. Los encuestados informaron de los errores que se encontraron. Esto, unido a la evaluación del propio proceso de respuesta de las encuesta que se realizó, permitió un ajuste más fino de las encuestas. Sin embargo, todo esto no garantiza la eliminación completa de todos los errores, ya que en todo caso, sólo se han tenido en cuenta las respuestas de esos encuestados voluntarios, que pueden no haber detectado todos los problemas existentes. Adicionalmente, puede que algunas de las cuestiones no hayan sido catalogadas como problemáticas por estos encuestados, pero que para otros usuarios pudieran serlas.
\section{Visibilidad de la encuesta}
\lettrine{L}{a} visibilidad de la encuesta se debe enfocar desde dos ámbitos: facilidad de acceso a las encuestas para los usuarios y tiempo disponible para contestar a la misma. En este estudio se ha escogido un servidor Web con los requisitos hardware y software que impone dicho sistema en particular y se le ha dotado de una entrada DNS gratuita, elegida por su simplicidad. Al no tener constancia de que el uso de dominios de carácter académico o profesional, pudiera aumentar la visibilidad o el número de respuestas, se entiende que la opción de DNS gratuito es una buena elección.\\
\noindent Al ser relativamente nuevas las encuestas a través de Internet, no hay muchos estudios que indiquen el tiempo que deben permanecer activas las encuestas para que sean contestadas. Los estudios que se realizan mediante encuestas por correo ordinario tienen un tiempo de respuesta bastante alto (entre 8 y 12 semanas) \cite{walonick04}, por lo que, como mínimo hay que mantener durante ese tiempo accesibles los cuestionarios. Este periodo se debe poder modificar a lo largo del mismo en función del número de respuestas, de envíos de solicitudes a nuevos grupos de población o por cualquier imprevisto no contemplado.\\
\noindent En esta investigación en particular, se ha tenido abierta la encuesta en dos periodos. En el primero desde mediados de noviembre hasta mediados de diciembre se realizó el pilotaje final, tras lo que se realizaron las modificaciones pertinentes. Posteriormente, las encuestas se mantuvieron accesibles durante un segundo periodo desde mediados de diciembre hasta primeros de abril. La fecha de cierre incial de la encuesta, siguiendo la sugerencia indicada anteriormente de 8--12 semanas, se determinó que fuese final de febrero. Sin embargo, debido a que la \definicion{tasa de respuesta}{Porcentaje de individuos que contestan de manera efectiva una encuesta frente al número total de individuos invitados a contestarla.} había sido muy baja a falta de 15 días para el cierre de la encuesta, se decidió ampliarla durante un mes más, para cerrarla definitivamente a primeros de abril.\\
\noindent En el siguiente epígrafe se volverá a este tema ya que, además de ampliar el periodo de apertura de la encuesta durante más tiempo, también se decidió utilizar otras técnicas para intentar aumentar la tasa de respuesta, principalmente mediante el envío de recordatorios. En resumen, la encuesta final se ha mantenido abierta y accesible a través de Internet durante 16 semanas (4 meses).
\clearpage
\section{Encuestados}\label{sec:encuestados}
\lettrine{E}{l} universo de encuestados es el conjunto de individuos susceptibles de responder a una determinada encuesta. Cuando una encuesta se aplica a \textsc{toda la población} y se espera respuesta de todos los individuos de la misma, se dice que es un estudio de investigación por \emph{censo}. De manera general no es factible realizar un estudio por \emph{censo} salvo en poblaciones pequeñas y muy controladas, por lo que, lo más habitual es delimitar un subconjunto de individuos que sean representativos de toda la población, que es denominado \emph{muestra poblacional}. Como se ha indicado en el Cap. \ref{chap:encuestas}, la muestra poblacional es un aspecto relevante para una investigación fiable basada en encuestas de opinión. La elección de dicha muestra poblacional se puede realizar escogiendo el conjunto de individuos a los que se les realizará la encuesta con carácter previo a que se contesten dichos cuestionarios (muestreo \apriori), o bien, catalogar cada individuo que haya contestado a la encuesta, aceptando o descartando sus respuestas después de que éstas se hayan realizado (muestreo \aposteriori). El primer tipo de muestreo se puede realizar cuando se tiene un universo muy amplio y variado de posibles individuos encuestables, y con garantía de que la tasa de respuesta sea alta. Sin embargo, cuando se desconoce el universo de los individuos o cuando se presume que la tasa de respuesta va a ser baja, es preferible realizar un muestreo \aposteriori, ya que no se puede renunciar a ningún individuo que tenga interés en contestar a las encuestas. Para esta investigación se ha optado por este segundo tipo de muestreo, \aposteriori, ya que no se conoce \apriori la tasa de respuesta que puede tener la encuesta, aunque se presupone que podría ser baja.
\subsection{Muestra poblacional}
\noindent Una de las principales fuentes de información para el desarrollo de estudios de investigación basados en cuestionarios es el análisis de estudios previos en el mismo ámbito de aplicación o en ámbitos cercanos al que se encuentra bajo estudio. En este sentido, Heath \etal \cite{heathMTh} es una buena fuente, ya que estos investigadores realizaron un estudio basado en encuestas para determinar qué algoritmo de extracción de contornos y con qué parámetros de funcionamiento proporcionaba los mejores resultados subjetivos. En este sentido, Heath \etal escogen un total de 16 participantes para la evaluación final de 28 imágenes originales.\\ 
\noindent En la población base se pueden identificar dos grupos o \emph{estratos} principales: individuos con \textsc{Visión Estándar} e individuos con \textsc{Baja Visión}. Para cualquiera de los dos grupos, la muestra poblacional podrá incluir individuos de cualquier nivel social, sexual, cultural o de edad, ya que en la hipótesis de trabajo no se consideran estas variables. Por tanto, estos factores no se han tenido en cuenta para la determinación de la muestra poblacional, aunque se ha intentado que la muestra sea lo más amplia y representativa posible. Por motivos de utilidad funcional y de facilidad de selección de la muestra, se han determinado una serie de condicionantes a los factores anteriores. Estos condicionantes han sido escogido para que, \apriori, no afecten de manera apreciable a los resultados de la muestra poblacional. Estos factores no deben ser considerados, en ningún caso, como limitaciones impuestas por motivos científicos, sino por motivos de tipo funcional. Las principales limitaciones han sido:
\begin{itemize}
\item Nivel Social: Cualquiera con acceso a Internet, directa o indirectamente.
\item Nivel Cultural: Mínimo, saber leer y escribir (equivalente a Educación General Básica, Educación Secundaria o similar).
\item Nivel Informático: Saber manejar teclado, ratón y navegar por Internet. En caso negativo, se requiere que algún individuo con dichos conocimientos informáticos actúe como asistente.
\end{itemize}
\noindent La introducción de estos factores limitantes en la selección de la muestra poblacional introduce a su vez, ciertos sesgos que han de ser tenidos en cuenta. El principal es que, de facto, requiere un cierto nivel social y cultural, ya que es imprescindible un ordenador con acceso a Internet. Esto podría afectar al resultado final, aunque se estima que, de manera práctica, no es un factor que desvirtúe excesivamente esta investigación.\\%Se comproborá su efecto con las respuestas de aquellos encuestados que no cumplan estos factores y, por tanto, que requieren de asistentes informáticos, para determinar la correlación de sus respuestas frente a las de los encuestados que cumplen los factores de nivel informático mínimo.\\
\noindent Una vez se han especificado las limitaciones para escoger la muestra poblacional, se ha de escoger el mecanismo para acceder a los individuos. Debido a la dificultad en el acceso al estrato de personas con \textsc{Baja Visión}, además de incluir comunicaciones personales directas con individuos que tengan dicha problemática, se decidió que la mejor solución es a través de organizaciones que traten con ellos, en particular, mediante la \definicion{ONCE}{\textsc{Organización Nacional de Ciegos Españoles}}.\\
\noindent Para el estrato de individuos con \textsc{Visión Estándar} se ha estimado que el mecanismo más barato y sencillo es mediante la técnica \emph{bola de nieve}, en la que se envían invitaciones a contestar la encuesta a individuos escogidos que tengan acceso a un grupo importante de personas. Estas solicitudes se han realizado mediante cartas de invitación, que en este caso particular se se han enviado por email, debido a su reducido coste, su rápidez y su amplia difusión. En los emails se han incluido instrucciones para promover su difusión en cadena (mecanismo de \emph{bola de nieve}), haciendo especial hincapié en la búsqueda de pacientes con \textsc{Baja Visión}. El principal hándicap que presenta esta técnica es la dificultad que presenta el seguimiento de la tasa de respuestas, por lo que, a lo sumo sólo se puede realizar una estimación aproximativa. 
\subsection{Carta de presentación}
\noindent En toda encuesta debe existir una carta en la que se presente la investigación, se explique el método y el funcionamiento del sistema. Según Walonick \cite{walonick04}, esta carta es una parte primordial de la investigación, ya que tiene una gran influencia en la decisión de si el individuo responderá o no a la encuesta y también determinará en gran medida la probabilidad de que dicho individuo finalice la misma. En esta investigación se ha escogido la opción de hacer una única carta de presentación que sea válida tanto para individuos con \textsc{Visión Estándar} como para individuos con \textsc{Baja Visión}. Se ha realizado otra carta de presentación para su envío a la \textsc{ONCE}, en la que se hacía especial énfasis en la \textsc{Baja Visión} y en cómo esta investigación podría ayudar a los sujetos que la padezcan. En la carta de presentación general (la enviada a la población con \textsc{Visión Estándar} y a la población con \textsc{Baja Visión}) se incluye un sencillo manual de utilización del sistema Web, que describe paso a paso cómo registrarse en el sistema, acceder a las encuestas y responder a las preguntas.
\subsubsection{Población inicial}
\noindent Al usar la técnica de muestreo de \emph{bola de nieve} hay que ser cuidadoso en la elección de la población inicial a la que se le envía la carta de presentación de la encuesta. Se espera que se inicie un reenvío masivo de dicha carta y por tanto, conviene que la población inicial sean individuos que tengan muchas personas a su cargo o con muchos contactos, para que la difusión de la carta de presentación sea amplia y rápida. Esto no siempre se consigue, ya que influyen muchos factores en los individuos de esta población inicial que ``cortan la avalancha'': filtrado de intereses, periodos temporalmente muy ocupados, olvido, etc.\\
\noindent La población inicial constaba de \FPprint{initialPopulation} individuos, incluyendo a una sección provincial de la \textsc{ONCE}. La población final de usuarios registrados en la Web ha sido de \FPprint{registeredUsers} individuos, por lo que el efecto \definicion[-4em]{tasa de modificación de la población muestral}{Aumento o disminución de la población final con respecto a la población original, por la inclusión de nuevos individuos.} de la técnica \emph{bola de nieve} ha significado un aumento de la población final de un \FPprint{increasePopulation} \%.
\subsubsection{Recordatorios}
\noindent Uno de los principales problemas que presentan las encuestas ``online'' es que, al no tener un soporte físico, tienden a desaparecer de las prioridades de los individuos, por lo que es conveniente recordarles que las rellenen completamente. Se ha estudiado \cite{walonick04} la influencia de diferentes mecanismos para recordar a los encuestados la necesidad de que contesten a la encuesta, partiendo de que entre un $10$ y un $60 \%$ de los individuos suelen responder a las encuestas sin necesidad de recordatorios. Existen diferentes mecanismos de recordatorio, que pueden ir desde el envío de copias de los cuestionarios, llamadas telefónicas personales, reuniones periódicas (en casos de grupos controlados) hasta el envío de postales o emails, entre otros. Una gran mayoría de estudios revelan que el envío de postales o emails de recordatorio suelen aumentar el número de respuestas en un $3.5 \%$. Según otro estudio \cite{sheehan01} en el que se analiza la tasa de respuesta de encuestas utilizando emails, el uso de recordatorios es uno de los principales factores para aumentar dicha tasa. En general, el uso de emails como recordatorio suele aumentar la cantidad de usuarios que responden las encuestas en un $25 \%$. Además, el uso de varios recordatorios tiene una mayor influencia positiva en la tasa de respuesta que el uso de un único recordatorio. Sin embargo, el uso de un excesivo número de recordatorios tiende a un estancamiento en el número de respuestas, ya que se presenta una minusvaloración de la encuesta.\\
\noindent Esta opción, que no se había planteado inicialmente, fue tomada en cuenta debido a la baja tasa de respuestas obtenida a falta de un mes para el cierre de las encuestas. Para intentar aumentar dicha tasa, se enviaron 2 recordatorios, el primero remitido a falta de un mes para el cierre de la encuesta y el segundo recordatorio se envió a falta de 15 días. En la primera de esas fechas, utilizando la base de datos del sistema Web de encuestas en la que se tenía constancia de las cartas de presentación enviadas previamente, se remitieron 5 tipos de recordatorios, en función de la respuesta de cada encuestado con respecto a la encuesta:
\begin{itemize}
\item Si habían contestado a los dos cuestionarios era una carta de agradecimiento. Mediante la cual se ha pretendido mantener activo el interés por el estudio, para reclutar más encuestados. 
\item Si sólo habían rellenado uno de los cuestionarios, se les agradecía el hecho de haber rellenado uno y se les recordaba que la encuesta constaba de dos cuestionarios.
\item Si no habían llegado a contestar ningún cuestionario, se les agradecía el hecho de haberse registrado y se les informaba que había 2 cuestionarios por contestar.
\item Si no habían contestado ninguna pregunta, se les agradecía el hecho de haberse registrado y se les preguntaba si existía algún problema técnico que le impidiese rellenar los cuestionarios para intentar solventarlo lo antes posible.
\item Si no se habían registrado, se les solicitaba que se registrasen y rellenasen los cuestionarios.
\end{itemize}

\noindent En la segunda remesa de recordatorios se enviaron 7 tipos de recordatorios diferentes, en función de la respuesta de cada usuario con respecto a los cuestionarios y si se le había mandado recordatorio de ese mismo tipo en el envío anterior. Para apremiar la respuesta, en este envío, se repitió varias veces y se puso en mayúsculas tanto el tiempo restante (``15 DÍAS'') como la fecha exacta de cierre de la encuesta. Los diferentes tipos de envío se describen a continuación:
\begin{itemize}
\item Dos cuestionarios contestados, sin envío de este tipo en la remesa anterior: es decir, habían rellenado la encuesta completa en el periodo transcurrido entre el primer y el segundo recordatorio. Se les enviaba un email de agradecimiento idéntico al que se les había mandado a los que habían contestado los dos cuestionarios en el envío anterior.
\item Un cuestionario contestado sin recordatorio de este tipo en la remesa anterior: por tanto, habían rellenado un cuestionario en el periodo entre los dos reenvíos de recordatorios. Se les agradecía el hecho de haber rellenado un cuestionario y se les recordaba que la encuesta constaba de dos.
\item Un cuestionario contestado con recordatorio previo del mismo tipo en el envío anterior: con lo que no habían continuado rellenando o no habían llegado a finalizar el segundo cuestionario. Se les indicaba que era la segunda vez que se le había enviado un recordatorio al encuestado y se le urgía a que finalizase la encuesta.
\item Ningún cuestionario contestado sin envío de este tipo de recordatorio en el envío anterior: estos casos son de usuarios que en el envío anterior no estaban registrados o no habían contestado ninguna pregunta y que en este envío tenían alguna pregunta contestada. Se les agradecía el hecho de haberse registrado y se les informaba que había 2 encuestas por contestar.
\item Ningún cuestionario contestado con un recordatorio previo de este tipo en el envío anterior: estos casos son de usuarios que continúan en este envío con alguna pregunta contestada pero sin llegar a completar al menos una encuesta. Se les indicaba que se les había enviado un email previamente y se les apremiaba a finalizar los dos cuestionarios.
\item Si no habían contestado ninguna pregunta, se les agradecía el hecho de haberse registrado y se les preguntaba si existía algún problema técnico que le impidiese rellenar los cuestionarios para intentar solventarlo lo antes posible. En este caso no se tuvo en cuenta si se había enviado algún email previo.
\item Si no se habían registrado, se les solicitaba que se registrasen y rellenasen los cuestionarios. En este caso, tampoco se tuvo en cuenta si ya se había enviado un recordatorio anterior.
\end{itemize}

\noindent En la Tab. \ref{tab:respuestasEncuestasFechas} se muestra una tabla con la evolución del número de usuarios registrados en el sistema Web de encuestas, el número de encuestados que habían contestado, respectivamente, las 2 encuestas, sólo 1 de las dos encuestas, algunas preguntas de una de las encuestas o ninguna pregunta (sólo se habían registrado en el sistema pero no habían contestado ninguna pregunta, marcado en la tabla en la columna \textsc{S/R}). Se puede observar cómo el aumento de la respuesta ha sido muy importante tras el envío de los recordatorios. En particular, es relevante el impacto que sufre el número de usuarios registrados, pasando de 48 a 56 en sólo 3 días y a 65 en 14 días, y el número de usuarios que finalizaron los 2 cuestionarios, que aumentó de 12 a 15 en los 3 primeros días y a 27 en 2 semanas. Hay que entender que el aumento de encuestas finalizadas completamente es más suave a lo largo de un tiempo mayor que el incremento de nuevos usuarios registrados, ya que la contestación de los cuestionarios es un proceso más largo temporalmente y por tanto, más gradual. En cualquier caso, se puede observar que el envío de estos recordatorios supuso un cambio de tendencia positiva muy acusada.

\begin{SCtable}[][t]
\begin{tabular}{p{0.2\textwidth}cp{0.08\textwidth}p{0.08\textwidth}p{0.08\textwidth}p{0.08\textwidth}} \hline
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} & \textsc{Usuarios} & \multicolumn{4}{c}{\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave}\textsc{Cuestionarios contestados}}\\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \multirow{-2}{*}{\textsc{Fecha}} & \textsc{Registrados} & \textsc{S/R} & \textsc{0} & \textsc{1} & \textsc{2}\\
\hline\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 	19-02-2010 & 39 & 6 & 17 & 9 & 7\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 	05-03-2010 & 48 & 4 & 23 & 9 & 12\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 	08-03-2010 & 56 & 4 & 25 & 12 & 15\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 	19-03-2010 & 65 & 1 & 22 & 15 & 27\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 	22-03-2010 & 68 & 1 & 22 & 16 & 29\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 	06-04-2010 & \FPprint{registeredUsers} & \FPprint{noResponse} & \FPprint{noneSurveyCompleted} & \FPprint{oneSurveyCompleted} & \FPprint{twoSurveysCompleted}\\
\hline
\end{tabular}
\caption[Respuestas encuesta]{Agrupado por fechas, usuarios registrados, usuarios que han contestado los 2 cuestionarios, sólo 1 de ellos, sólo algunas preguntas pero ningún cuestionario completo, ninguna pregunta (S/R = Sin respuestas).\label{tab:respuestasEncuestasFechas}}
\end{SCtable}
%\rowcolor{colorCorporativoMedio} 	26-02-2010 & 44 & 4 & 21 & 11 & 8\\
%\hline
\begin{SCfigure}[][t]
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
	ybar stacked,
	xlabel=Días,
	ylabel=Personas,
	axis x line = bottom,
	axis y line = left,
	xmin = -5,
	xmax = 50,
	legend style = {
	  area legend,
	  overlay,
	  at={(-0.5,0.5)},
	  anchor=center
	  }
	]
    \addplot[fill=colorCorporativoMasSuave] coordinates {
      (0,6) (14,4) (17,4) (28,1) (31,1) (46,\FPprint{noResponse})
    };
    \addplot[fill=colorCorporativoSuave] coordinates {
      (0,17) (14,23) (17,25) (28,22) (31,22) (46,\FPprint{noneSurveyCompleted})
    };
    \addplot[fill=colorCorporativoMedioSuave] coordinates {
      (0,9) (14,9) (17,12) (28,15) (31,16) (46,\FPprint{oneSurveyCompleted})
    };
    \addplot[fill=colorCorporativoMedio] coordinates {
      (0,7) (14,12) (17,15) (28,27) (31,29) (46,\FPprint{twoSurveysCompleted})
    };
    \legend{S/R,0 Cuest.,1 Cuest.,2 Cuest.}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption[Gráfica respuesta encuestas]{Gráfica de respuesta de encuestas}
\end{SCfigure}

\subsection{Tasa de respuesta}
\noindent Como se ha indicado con anterioridad, al utilizar la técnica de muestreo de \emph{bola de nieve}, no es posible obtener una tasa de respuesta exacta, sino sólamente una estimación de la misma a partir del número de cartas de presentación enviadas originalmente. Algunos usuarios al remitir la carta de presentación a sus listas de contactos, han puesto en copia al encuestador, por lo que en dichos casos, se tiene el número adicional de individuos a los que se le ha enviado la carta de presentación, que incrementa la población muestral original. En los casos en los que los usuarios pertenecen a algún grupo común, las listas de contactos de los usuarios tienen un cierto grado de  solapamiento, normalmente no completo. En dichos casos, no se presenta un aumento de la muestra poblacional, aunque de manera indirecta se consigue un cierto efecto recordatorio, sobre todo si el reenvío de la carta de presentación al grupo común por parte de cada uno de los usuarios se hace con un intervalo de tiempo amplio. Estos recordatorios, aunque deseables, son indirectos e incontrolables, ya que no es el propio encuestador el que realiza su envío, y por tanto, no puede determinar ni el texto de los recordatorios, ni las fechas en las que se envían, ni sobre qué individuos se realiza.\\
\noindent Partiendo del envío de la carta de presentación a \FPprint{initialPopulation} individuos, se tiene constancia del reenvío de dicha carta de presentación por \FPprint{reenvySeedPopulation} de ellos, por lo que la \definicion{tasa de difusión inicial}{Medida de la cantidad de población inicial que ha colaborado en la ampliación de la población final.} ha sido de \FPprint{dispersionPorcentage}. Estos \FPprint{reenvySeedPopulation}\ reenvíos hicieron llegar la carta de presentación aproximadamente a 160--175 individuos más, por lo que se tuvo una muestra poblacional total de 185--195 individuos. Por tanto, la \textsc{tasa de ampliación de la población} muestral estuvo entorno al \FPprint{increasePopulation} \%, lo que es un grado de aumento de la población muestral bastante importante. Estos datos indican que no toda la población original fue escogida correctamente, ya que hubo pocos individuos de dicha población original que actuaron como vectores de propagación de la encuesta. Sin embargo, aquellos que reenviaron la encuesta fueron muy productivos.\\
\noindent Tomando una estimación del tamaño de la muestra poblacional de \FPprint{totalPopulation} individuos, a continuación se van a proporcionar varias medidas de la tasa de respuesta en función de los usuarios registrados, del número de cuestionarios contestados y del número de individuos que hayan contestado completamente los dos cuestionarios que la componen. En la Tab. \ref{tab:tasaRespuestaPoblacion} se muestran las diversas medidas de tasa de respuesta con respecto a la muestra poblacional completa estimada, relacionándola con los usuarios registrados en el sistema Web de encuestas, los usuarios que han contestado completamente la encuesta (las 2 encuestas) y los usuarios que han contestado al menos 1 de los dos cuestionarios que componen la encuesta. También se ha incluido una tasa de respuesta, denominada \textsc{tasa de respuesta adaptada}, en la que las respuestas se comparan con el número de usuarios registrados.
\begin{SCtable}[][t]
\begin{tabular}{p{0.35\textwidth}ccc} \hline
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} & \textsc{Número de} & \multicolumn{2}{c}{\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave}\textsc{Tasa de Respuesta}} \\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} & \textsc{Respuestas} & \textsc{General} & \textsc{Adaptada} \\
\hline\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} Usuarios Registrados & \FPprint{registeredUsers} & \FPprint{populationGeneralRate} \% & \FPprint{populationAdaptedRate} \%\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} Encuestas completas & \FPprint{twoSurveysCompleted} & \FPprint{twoSurveysGeneralResponseRate} \% & \FPprint{twoSurveysAdaptedResponseRate} \% \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} Algún cuestionario & \FPprint{oneAndTwoSurveysCompleted} & \FPprint{oneSurveyGeneralResponseRate} \% & \FPprint{oneSurveyAdaptedResponseRate} \%\\
\hline
\end{tabular}

\caption[Tasa Respuesta de la Muestra Poblacional Estimada]{Tasa de Respuesta respecto a la muestra poblacional estimada (\textsc{general}) y respecto al número de usuarios registrados (\textsc{adaptada}) según usuarios (Registrados, Encuestas Completas o Algún Cuestionario).\label{tab:tasaRespuestaPoblacion}}
\end{SCtable}

\section{Resultados del proceso de evaluación}
\lettrine{C}{omo} se ha comentado con anterioridad, el proceso de diseño y de respuesta de los cuestionarios presenta suficiente interés desde el punto de vista científico como para incluir tanto el análisis de los cuestionarios tras su respuesta por parte de los encuestados, como la recopilación de los comentarios a las encuestas.
\subsection{Respuestas cualitativas}
\noindent Cada vez que un usuario registrado en el sistema Web finalizaba los dos cuestionarios de la encuesta y, en general, al finalizar el periodo de respuestas de los cuestionarios, cada usuario recibía un email de agradecimiento, en el que además se le solicitaba diera su opinión sobre el propio proceso. Estas respuestas contrastan con las respuestas a las preguntas planteadas en la encuesta, ya que estas últimas pretenden proporcionar un resultado numérico o cuantitativo. Por el contrario, las primeras proporcionan indicios de tipo cualitativo, que son difícilmente comparables, pero mucho más ricas desde el punto de vista subjetivo. Aproximadamente un $10$ \% de los encuestados que finalizaron completamente los dos cuestionarios (7 usuarios) contestaron, coincidiendo en la mayoría de opiniones, que se pueden resumir en los siguientes puntos:
\begin{itemize}
\item La repetición de preguntas de mapeado espacial y temporal, en la que se utiliza siempre la misma imagen base (Fig. \ref{fig:exteriores2}) y en la que siempre se pregunta por el mismo elemento (\emph{el coche en sombras}), hace que una vez que se identifique la posición de dicho elemento, se pueda identificar en todas las demás repeticiones de dicha pregunta, aún cuando se cambie el algoritmo de extracción de contornos.
\item El uso de preguntas de puntuación sin repetición plantea un cierto grado de incomodidad, ya que no permite tanta flexibilidad y obliga a puntuar con mucho mayor grado de precisión entre las diferentes imágenes de respuesta.
\item A pesar de la explicación de la finalidad de la encuesta, los usuarios tienen dudas acerca de para qué pueden servir sus respuestas, por lo que, en general, les falta incentivo para continuar con los cuestionarios.
\item El uso de dos cuestionarios con las mismas preguntas desconcierta.
\item Los cuestionarios son excesivamente exigentes y largos de responder.
\end{itemize}
\noindent Algunos de los usuarios, además de indicar los problemas o inconvenientes encontrados, también proporcionaron ideas para solventarlos o limitarlos en cierta medida. Por ejemplo, para las preguntas de mapeado espacial y temporal, se pleanteó la utilización de imágenes base similares, que presentaran los mismos objetos, pero modificando la posición de los mismos en la escena, alterando también las sombras proyectadas y buscando en cada uno de ellos un objeto diferente. Esta propuesta se observó interesante, pero abre un estudio colateral para determinar cómo influyen todas esas variables en las elecciones de los usuarios, por lo que su adopción como tipo de pregunta debería estar supeditada a que dichos estudios mostraran un alto grado de independencia en las respuestas.
\subsection{Metodología de las respuestas}
\noindent Algunas respuestas cualitativas de los encuestados también incluyeron una breve descripción de cómo habían procedido al contestar las preguntas de los cuestionarios. Estas respuestas, unidas a observaciones presenciales no invasivas de la forma en la que los usuarios han contestado las encuestas, han permitido extraer algunas pautas metodológicas en el proceso de respuesta. No se puede afirmar que exista una metodología única, sino que cada usuario tiene su manera única y personal de responder las encuestas, aunque dentro de esas maneras propias hay algunos pasos que son compartidos por muchos encuestados.\\
\noindent Existen algunos comportamientos comunes en muchos de los encuestados, entre los que cabe destacar:
\begin{itemize}
\item En las preguntas de selección, muchas imágenes se descartan sin necesidad de abrir la imagen, es decir, se evalúan sólo utilizando las imágenes en miniatura. Sólo aquellas que presentan dudas se abren para verlas en tamaño maximizado.
\item Muchos usuarios, antes de puntuar las imágenes, maximizan cada una de ellas y las observan detenidamente, comparándolas, aunque sin puntuarlas en ese momento. La puntuación efectiva se realiza en una segunda o tercera pasada.
\item A la hora de puntuar las imágenes de contornos, hay dos tipologías de encuestados:
\begin{aenumerate}
\item Usuarios que contestan en orden de aparición de las imágenes de respuesta de izquierda a derecha y de arriba a abajo.
\item Usuarios que ordenan las imágenes de respuesta en función de la calidad, bien de peor a mejor o al revés, y puntúan estas imágenes ordenadamente, asignando puntuaciones muy bajas (o muy altas) a las primeras, que actúan de imágenes de referencia para puntuar el resto.
\end{aenumerate}
\end{itemize}
\noindent En general, aunque existen algunos comportamientos comunes en muchos usuarios, se puede afirmar que la metodología que cada encuestado desarrolla para contestar los cuestionarios, es única, diferente y adaptada por cada individuo para facilitarle la comparación entre imágenes y el proceso de contestación de las preguntas.
\section{Análisis preliminar de los cuestionarios}
\lettrine{A}{ntes} de analizar de manera global las respuestas proporcionadas por los encuestados, es conveniente realizar algunos estudios preliminares que permitan determinar la calidad de los cuestionarios desarrollados para asegurar que las inferencias y deducciones que se realicen a partir de los datos obtenidos de las encuestas sean estadísticamente relevantes. Las recomendaciones de diseño expuestas en el Cap. \ref{chap:recCuestCalidadBordes} no garantizan que los cuestionarios sean perfectos, por lo que, hay que realizar un estudio de qué y cómo han respondido los encuestados.
\subsection{Análisis de la población}
\noindent Se considera como población de la encuesta sólo aquellos encuestados que hayan contestado todas las preguntas de los dos cuestionarios, es decir, se parte de una población de \FPprint{twoSurveysCompleted} encuestados. En el paso de registro de los usuarios en el sistema Web de encuestas, cada encuestado ha tenido que rellenar un perfil que ha permitido catalogar su grado de visión, puntuando de $0$ (no le afecta) a $10$ (le afecta completamente) una serie de problemas visuales:
\begin{itemize}
\item Miopía
\item Hipermetropía
\item Astigmatismo
\item Retinosis pigmentaria
\item Miopía magna
\item Degeneración macular
\item Cataratas
\item Desprendimiento de retina
\item Pérdida de visión lateral
\end{itemize}

\noindent Analizando el perfil de visión de cada encuestando se puede hacer una distinción de dos grupos: Encuestados con un grado de \textsc{Visión Estándar} y encuestados con \textsc{Baja Visión}. Se ha considerado que un encuestado sufre de \textsc{Baja Visión} si presenta alguna de las siguientes características:
\begin{itemize}
\item Puntuación superior a $7$ en $3$ o más problemas visuales.
\item Puntuación superior a $5$ en al menos uno, o superior a $3$ en dos o más, de los siguientes problemas visuales:
\begin{itemize}
\item Retinosis pigmentaria
\item Miopía magna
\item Degeneración macular
\item Cataratas
\item Desprendimiento de retina
\item Pérdidad de visión lateral
\end{itemize}
\end{itemize}

\noindent Utilizando esta catalogación se ha podido establecer que en la población de la encuesta hay $5$ encuestados con problemas de \textsc{Baja Visión} y $32$ usuarios que tienen un nivel de \textsc{Visión Estándar}.
\subsection{Muestreo a posteriori}
\noindent Como paso previo también es necesario analizar la viabilidad de todos los individuos que han respondido a los cuestionarios, es el muestreo \aposteriori indicado con anterioridad en la Sec. \ref{sec:encuestados}. En esta fase se detectan \definicion[-3em]{Outliers}{Respuestas extremas que no están dentro de un comportamiento normal y que deberían ser descartadas.} como respuestas de encuestados que se alejan en exceso de la respuesta media. Ésta se calcula como la media de las respuestas de cada usuario para cada una de las preguntas de la encuesta. Utilizando esta respuesta media, se calcula la diferencia de las respuestas de cada encuestado, que puede ser considerado como medida del error de cada encuestado para cada pregunta. Según el \definicion[-3em]{Teorema del Límite Central}{Si se toman un número elevado ($n$) de muestras aleatorias independientes de una población con media $\mu$ y varianza $\sigma^2$, la distribución muestral de la suma de dichas muestras sigue una distribución normal de media $\mu$ y varianza $\frac{\sigma^2}{n}$.} al tomar $203$ muestras (una por cada imagen de respuesta de cada pregunta de los dos cuestionarios) de los $37$ encuestados, la respuesta media sigue una distribución normal con media $\mu = -7.004 \cdot 10^{-18}$ y varianza $\sigma^2 = 22.78$. Mediante el test de Normalidad de \emph{Shapiro--Wilk} \cite{shapiro65} se comprueba que la respuesta media sigue una distribución normal con un nivel de significación del $95\%$, ya que se obtiene un valor de probabilidad $p = 0.7394 > 0.05$.\\
\noindent Teniendo la garantía de que la respuesta media de los encuestados sigue una distribución normal, se puede aplicar el método de \emph{Grubb} \cite{grubb69} para la detección de \textsc{Outliers}, cuyo resultado se muestra en la Tab. \ref{tbl:outliers}. Para un nivel de significación del $95\%$, este método proporciona el valor crítico del estadístico $\textrm{Z}= 3.0026$, que permite estimar para cada encuestado la existencia de valores extremos. En este caso, el método de \emph{Grubb} no detecta ningún \textsc{Outlier} entre las respuestas de los encuestados. Por lo tanto, se pueden aceptar a todos los encuestados dentro de la población para el análisis definitivo de las respuestas de los cuestionarios.
\begin{SCtable}[][!ht]
\begin{tabular}{cccc} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Encuestado}  & \multicolumn{1}{c}{\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave}\textsc{Puntuación media}}  & \textsc{Estadístico Z} & \textsc{¿Outlier?} \\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{1}  &  $0.70$ & $0.895$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{2}  & $-0.42$ & $0.536$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{3}  & $-0.67$ & $0.856$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{4}  & $-0.37$ & $0.473$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{5}  & $-0.78$ & $0.997$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{6}  & $-1.09$ & $1.393$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{7}  &  $0.29$ & $0.371$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{8}  & $-0.24$ & $0.306$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{9}  & $-1.58$ & $2.019$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{10} & $-0.01$ & $0.012$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{11} &  $0.55$ & $0.703$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{12} & $-0.60$ & $0.767$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{13} &  $0.46$ & $0.588$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{14} & $-0.06$ & $0.076$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{15} & $-0.05$ & $0.064$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{16} &  $0.13$ & $0.167$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{17} & $-0.71$ & $0.907$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{18} & $-1.31$ & $1.674$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{19} &  $0.60$ & $0.767$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{20} & $-1.10$ & $1.406$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{21} &  $0.80$ & $1.023$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{22} &  $1.34$ & $1.713$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{23} &  $0.82$ & $1.048$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{24} & $-0.41$ & $0.524$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{25} &  $0.92$ & $1.176$  & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{26} & $-0.54$ & $0.690$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{27} & $-0.40$ & $0.511$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{28} &  $1.17$ & $1.496$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{29} & $-0.32$ & $0.409$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{30} &  $1.08$ & $1.381$  & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{31} &  $0.06$ & $0.077$  & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{32} &  $0.34$ & $0.435$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}    \textsc{33} &  $0.36$ & $0.460$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{34} & $-0.06$ & $0.076$  & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}    \textsc{35} &  $1.41$ & $1.802$  & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{36} & $-1.20$ & $1.533$ & No\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}    \textsc{37} &  $0.88$ & $1.125$ & No\\
\hline
\end{tabular}\caption[Detección de outliers]{Detección de outliers mediante el método de \emph{Grubb}.\label{tbl:outliers}}
\end{SCtable}

\subsection{Análisis de frecuencia de cada pregunta}
\noindent Un indicador de la calidad de una encuesta proviene del análisis de frecuencia de cada pregunta, en el que se calcula cuántos encuestados han contestado a cada valoración para cada pregunta. Gracias a este análisis se puede encontrar qué preguntas son votadas de manera uniforme por todos los encuestados y descartarlas, en su caso, ya que dichas preguntas no discriminan ni proporcionan mayor información, puesto que todos los encuestados han puntuado esas preguntas de igual manera. En los dos cuestionarios que forman la presente encuesta, cada pregunta está compuesta por una o varias imágenes de respuesta. En esta sección, se analizan de manera individual cada una de estas imágenes de respuesta y luego, se estudian las preguntas como conglomerado de dichas imágenes de respuesta.\\
\noindent Se han encontrado $2$ imágenes de respuesta para las que todos los encuestados han puntuado con la máxima puntuación ($10$) y $14$ imágenes de respuesta en las que todos los encuestados han puntuado con la puntuación mínima ($0$). Sin embargo, sólo una pregunta al completo ha sido puntuada de manera uniforme para todas las imágenes de respuesta que la componen: todos los encuestados puntuaron con un $0$ a todas las imágenes de respuesta que componen la pregunta número 7 del primer cuestionario. Esto quiere decir, que se podría eliminar dicha pregunta del cuestionario sin producir un efecto en la capacidad de discriminación de la encuesta. Teniendo en cuenta que los dos cuestionarios presentan un total de $203$ imágenes de respuesta agrupadas en $44$ preguntas diferentes, el efecto del número de imágenes de respuesta con variación de frecuencia nula es únicamente de $7.88 \%$ y el efecto en el número de preguntas con variación de frecuencia nula es de un $2.27 \%$. Estos valores tan bajos, permiten afirmar que la gran mayoría de preguntas e imágenes de respuesta incluidos en los cuestionarios son discriminantes y su inclusión en la encuesta es pertinente.
\section{Análisis de los resultados}
\lettrine{E}{sta} encuesta pretende obtener la valoración subjetiva de seis métodos trabajando con dos conjuntos de parámetros, bajo las restricciones indicadas en el Cap. \ref{chap:criterios}. En la Tab. \ref{tbl:resultados} se muestran las puntuaciones obtenidas en la encuesta sin aplicar ningún tipo de ponderación por pregunta. En la misma se puede observar que todos los métodos \textsc{LIP} obtienen puntuaciones mejores que sus correspondientes métodos \textsc{No LIP}. En particular, ningún método \textsc{No LIP} consigue aprobar, es decir, obtener una puntuación superior al $5$, salvo el método \textsc{Canny--80} (que representa al método \emph{Canny} con un umbral máximo del $80\%$ de los píxeles de la imagen marcados como contornos) que obtiene un $5.68$. Sin embargo, los métodos \textsc{LIP} obtienen puntuaciones subjetivas superiores al $5$ (salvo, los basados en el \emph{Laplaciano de Gaussianas}, \textsc{LIPLoG--95} y \textsc{LIPLoG--120}, que obtienen valores cercanos al $5$, sin superarlo). En la Fig. \ref{fig:resultados} se comparan de manera gráfica los resultados subjetivos obtenidos. En dicha imagen, se han representado con barras las puntuaciones subjetivas obtenidas para cada método, donde la barra más a la izquierda de cada bloque representa el método en su versión \textsc{No LIP} y la barra a su derecha el mismo método en su versión \textsc{LIP}.

\subsection{Análisis por grado de visión de los encuestados}
\noindent Los resultados obtenidos han sido proporcionados por una población que no es homogénea, ya que la población que ha respondido esta encuesta está integrada tanto por encuestados con \textsc{Baja Visión} como por personas con un grado de \textsc{Visión Estándar}. En particular, han respondido los dos cuestionarios $5$ personas que han sido categorizados como individuos con \textsc{Baja Visión}, mientras que los $32$ usuarios restantes poseen un grado de \textsc{Visión Estándar}. En esta sección se muestran los resultados según el grado de visión de los encuestados, agrupados en los dos tipos anteriormente citados.\\
\noindent En la Tab. \ref{tbl:resultadosTipoVision} se muestran las puntuaciones subjetivas obtenidas para cada método bajo tres referencias: según la población completa (primera columna), teniendo en cuenta sólo las respuestas de los usuarios con \textsc{Baja Visión} (segunda columna) y tomando únicamente a los encuestados con un grado de \textsc{Visión Estándar} (última columna). Como se puede observar, aunque las puntuaciones no tienen el mismo valor, sí que muestran la misma tendencia; es decir, los métodos peor valorados son igualmente peor valorados por todos los tipos de usuarios y los métodos mejor valorados obtienen mejores valoraciones en todos los casos, independientemente del grado de visión de los encuestados.\\
\noindent Para facilitar la comparación se incluye la Fig. \ref{fig:resultadosTipoVision}, en la que se representa mediante barras la puntuación media de cada método. De igual manera que en la Fig. \ref{fig:resultados}, los métodos se han agrupado por parejas, en las que la barra izquierda de cada par representa la versión \textsc{No LIP} del método en cuestión y la barra derecha, la versión \textsc{LIP} de dicho método. A su vez, en la Fig. \ref{fig:resultadosTipoVision}, cada barra está dividida en 3 cortes. La marca inferior indica la media de los encuestados con \textsc{Baja Visión}, el corte intermedio representa la media teniendo en cuenta la población \textsc{Completa} y el tope superior de cada barra coincide con la respuesta de los usuarios con \textsc{Visión Estándar}.
\begin{SCtable}[][!t]
\begin{tabular}{p{0.2\textwidth}cc} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Método}  & \textsc{Puntuación media}  & \textsc{Desviación típica} \\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Sobel--80} & \FPprint{meansobel80}  & \FPprint{desvsobel80}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Sobel--90} & \FPprint{meansobel90}  & \FPprint{desvsobel90}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Canny--80} & \FPprint{meancanny80}  & \FPprint{desvcanny80}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{Canny--90} & \FPprint{meancanny90} & \FPprint{desvcanny90}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LoG--95} & \FPprint{meanlog95} & \FPprint{desvlog95}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}  \textsc{LoG--120} & \FPprint{meanlog120} & \FPprint{desvlog120}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPSobel--80} & \FPprint{meanlipsobel80} & \FPprint{desvlipsobel80}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{LIPSobel--90} & \FPprint{meanlipsobel90} & \FPprint{desvlipsobel90}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPCanny--80} & \FPprint{meanlipcanny80} & \FPprint{desvlipcanny80}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{LIPCanny--90} & \FPprint{meanlipcanny90} &  \FPprint{desvlipcanny90}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPLoG--95} & \FPprint{meanliplog95} & \FPprint{desvliplog95}\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}  \textsc{LIPLoG--120} & \FPprint{meanliplog120} & \FPprint{desvliplog120}\\
\hline
\end{tabular}\caption[Puntuación subjetiva de cada método]{Puntuación subjetiva de cada método.\label{tbl:resultados}}
\end{SCtable}


\begin{SCfigure}[][!t]
\begin{tikzpicture}
  \pgfplotsset{
    every x tick label/.style={yshift=-0.8em,xshift=-1em,rotate=45},
    every axis x label/.style={at={(0.5,-0.15)},below,yshift=-15pt},
    every axis y label/.style={at={(0.05,0.5)},xshift=-35pt,rotate=90}
  }
  \begin{axis}[
	ybar,
	ylabel=Valoración,
	ymin=0,
	ymax=10,
	xmin=-1,
	xmax=17,
	bar width=7pt,
	bar shift=1pt,
	axis x line=bottom,
	axis y line=right,
	legend style = {
	  area legend,
	  overlay,
	  at={(-0.07,1.07)},
	  anchor=north
	  },
	xtick={0,1,2,...,17},
	xticklabels={
	  Sobel80,,,
	  Sobel90,,,
	  Canny80,,,
	  Canny90,,,
	  LoG95,,,
	  LoG120,,,
	  }
	]
  \addplot[fill=colorCorporativoMasSuave] coordinates {
      (0,\FPprint{meansobel80}) (1,\FPprint{meanlipsobel80})};
  \addplot[fill=colorCorporativoSuave] coordinates {
      (3,\FPprint{meansobel90}) (4,\FPprint{meanlipsobel90})};
  \addplot[fill=colorCorporativoMedioSuave] coordinates {
      (6,\FPprint{meancanny80}) (7,\FPprint{meanlipcanny80})};
  \addplot[fill=colorCorporativoMedio] coordinates {
      (9,\FPprint{meancanny90}) (10,\FPprint{meanlipcanny90})};
  \addplot[fill=colorCorporativo] coordinates {
      (12,\FPprint{meanlog95}) (13,\FPprint{meanliplog95})};
  \addplot[fill=colorCorporativoOscuro] coordinates {
      (15,\FPprint{meanlog120}) (16,\FPprint{meanliplog120})};
  \legend{Sobel80/LIPSobel80,Sobel90/LIPSobel90,Canny80/LIPCanny80,Canny90/LIPCanny90,LoG95/LIPLoG95,LoG120/LIPLoG120}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption[Gráfica respuesta métodos]{Valoración subjetiva de los métodos}\label{fig:resultados}
\end{SCfigure}
%\noindent El corte inferior indica la media de los pacientes de \textsc{Baja Visión}, el corte intermedio representa la media teniendo en cuenta la \textsc{Población Completa} y el tope superior de cada barra coincide con la respuesta de los usuarios con \textsc{Visión Estándar}.
\FloatBarrier
%\clearpage

\begin{SCtable}[][t]
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}ccc} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave}  & \textsc{Población} & \textsc{Baja} & \textsc{Visión} \\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \multirow{-2}{*}{\textsc{Método}}  & \textsc{Completa}  & \textsc{Visión} & \textsc{Estándar} \\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Sobel--80} & \FPprint{meansobel80}  & \FPprint{lowvisionsobel80} & \FPprint{stdvisionsobel80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Sobel--90} & \FPprint{meansobel90}  & \FPprint{lowvisionsobel90} & \FPprint{stdvisionsobel90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Canny--80} & \FPprint{meancanny80}  & \FPprint{lowvisioncanny80} & \FPprint{stdvisioncanny80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{Canny--90} & \FPprint{meancanny90} & \FPprint{lowvisioncanny90} & \FPprint{stdvisioncanny90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LoG--95} & \FPprint{meanlog95} & \FPprint{lowvisionlog95} & \FPprint{stdvisionlog95} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}  \textsc{LoG--120} & \FPprint{meanlog120} & \FPprint{lowvisionlog120} & \FPprint{stdvisionlog120} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPSobel--80} & \FPprint{meanlipsobel80} & \FPprint{lowvisionlipsobel80} & \FPprint{stdvisionlipsobel80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{LIPSobel--90} & \FPprint{meanlipsobel90} & \FPprint{lowvisionlipsobel90} & \FPprint{stdvisionlipsobel90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPCanny--80} & \FPprint{meanlipcanny80} & \FPprint{lowvisionlipcanny80} & \FPprint{stdvisionlipcanny80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{LIPCanny--90} & \FPprint{meanlipcanny90} &  \FPprint{lowvisionlipcanny90} & \FPprint{stdvisionlipcanny90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPLoG--95} & \FPprint{meanliplog95} & \FPprint{lowvisionliplog95} & \FPprint{stdvisionliplog95} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}  \textsc{LIPLoG--120} & \FPprint{meanliplog120} & \FPprint{lowvisionliplog120} & \FPprint{stdvisionliplog120} \\
\hline
\end{tabular}\caption[Puntuación subjetiva según grado de visión]{Puntuación subjetiva de cada método según el grado de visión.\label{tbl:resultadosTipoVision}}
\end{SCtable}


	  %at={(-0.1,1.1)}, %Para leyenda solapada a la izquierda
	  %at={(1,1.1}, %Para leyenda solapada a la derecha
\begin{SCfigure}[][!h]
\begin{tikzpicture}
  \pgfplotsset{
    every x tick label/.style={yshift=-0.8em,xshift=-1em,rotate=45},
    every axis x label/.style={at={(0.5,-0.15)},below,yshift=-15pt},
    every axis y label/.style={at={(0.05,0.5)},xshift=-35pt,rotate=90}
  }
  \begin{axis}[
	ybar,
	ylabel=Valoración,
	ymin=0,
	ymax=10,
	xmin=-1,
	xmax=17,
	bar width=7pt,
	bar shift=1pt,
	axis x line=bottom,
	axis y line=left,
	legend style = {
	  area legend,
	  overlay,
	  at={(1,1)},
	  anchor=north
	  },
	xtick={0,1,2,...,17},
	xticklabels={
	  Sobel80,,,
	  Sobel90,,,
	  Canny80,,,
	  Canny90,,,
	  LoG95,,,
	  LoG120,,,
	  }
	]
  \addplot[fill=colorCorporativoMasSuave] coordinates {
      (0,\FPprint{lowvisionsobel80}) (0,\FPprint{meansobel80}) (0,\FPprint{stdvisionsobel80})
      (1,\FPprint{lowvisionlipsobel80}) (1,\FPprint{meanlipsobel80}) (1,\FPprint{stdvisionlipsobel80})
};
  \addplot[fill=colorCorporativoSuave] coordinates {
      (3,\FPprint{lowvisionsobel90}) (3,\FPprint{meansobel90}) (3,\FPprint{stdvisionsobel90})
      (4,\FPprint{lowvisionlipsobel90}) (4,\FPprint{meanlipsobel90}) (4,\FPprint{stdvisionlipsobel90})
};
  \addplot[fill=colorCorporativoMedioSuave] coordinates {
      (6,\FPprint{lowvisioncanny80}) (6,\FPprint{meancanny80}) (6,\FPprint{stdvisioncanny80})
      (7,\FPprint{lowvisionlipcanny80}) (7,\FPprint{meanlipcanny80}) (7,\FPprint{stdvisionlipcanny80})
};
  \addplot[fill=colorCorporativoMedio] coordinates {
      (9,\FPprint{lowvisioncanny90}) (9,\FPprint{meancanny90}) (9,\FPprint{stdvisioncanny90})
      (10,\FPprint{lowvisionlipcanny90}) (10,\FPprint{meanlipcanny90}) (10,\FPprint{stdvisionlipcanny90})
};
  \addplot[fill=colorCorporativo] coordinates {
      (12,\FPprint{lowvisionlog95}) (12,\FPprint{meanlog95}) (12,\FPprint{stdvisionlog95})
      (13,\FPprint{lowvisionliplog95}) (13,\FPprint{meanliplog95}) (13,\FPprint{stdvisionliplog95})
};
  \addplot[fill=colorCorporativoOscuro] coordinates {
      (15,\FPprint{lowvisionlog120}) (15,\FPprint{meanlog120}) (15,\FPprint{stdvisionlog120})
      (16,\FPprint{lowvisionliplog120}) (16,\FPprint{meanliplog120}) (16,\FPprint{stdvisionliplog120})
};
  \legend{Sobel80/LIPSobel80,Sobel90/LIPSobel90,Canny80/LIPCanny80,Canny90/LIPCanny90,LoG95/LIPLoG95,LoG120/LIPLoG120}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption[Gráfica respuesta métodos]{Valoración subjetiva de los métodos}\label{fig:resultadosTipoVision}
\end{SCfigure}

\subsubsection{Correlación de las respuestas de los tipos de encuestados}
\noindent Las respuestas que proporcionan los usuarios, categorizados según su grado de visión, muestran un elevado nivel de coherencia en los diferentes métodos. Para comprobar esta coherencia, se ha calculado la tabla de correlaciones cruzadas entre las respuestas de los diferentes tipos de usuarios, mostrada en la Tab. \ref{tab:correlacionGradoVision}. La correlación calculada se ha obtenido utilizando el coeficiente \emph{r de Pearson}, por lo que los valores pueden oscilar entre $0$ (no existe relación alguna entre los dos conjuntos de variables) y $1$ (un conjunto es linealmente dependiente del otro). La relación más interesante de dicha tabla es la que presentan las respuestas de los usuarios con \textsc{Baja Visión} y los encuestados con \textsc{Visión Estándar}, que muestra un grado de correlación de \FPprint{bvvecorrelacion}. Observando dicha tabla, se puede comprobar que este valor es el más bajo de toda la tabla de correlaciones cruzadas, por lo que la correlación entre dos grupos cualesquiera siempre se encuentra por encima de $0.98$. Este valor mínimo tan elevado, permite afirmar que todas las respuestas están altamente relacionadas entre sí. 

\begin{SCtable}[][t]
% \begin{tabular}{p{0.25\textwidth}||ccc} \hline
\begin{tabular}{c||ccc} \hline
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Coeficiente de} & \textsc{Población} & \textsc{Baja} & \textsc{Visión}\\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Correlación} & \textsc{Completa} & \textsc{Visión} & \textsc{Estándar}\\
\hline\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Población}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave} & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave} & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave} \\
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Completa} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  1} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{cbvcorrelacion} }& \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{cvecorrelacion}}\\
\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Baja}  & \cellcolor{colorCorporativoSuave} & \cellcolor{colorCorporativoSuave} & \cellcolor{colorCorporativoSuave} \\
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Visión} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{bvccorrelacion}} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoSuave}  1 }& \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{bvvecorrelacion}}\\
\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Visión}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave} & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave} & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave} \\
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Estándar} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{veccorrelacion}} & \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{vebvcorrelacion} }& \multirow{-2}{*}{\cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  1}\\
\hline
\end{tabular}
\caption[Tabla de correlación entre grados de visión]{Grado de correlación (coeficiente r de Pearson) entre las respuestas de los distintos tipos de usuarios según su grado de visión.\label{tab:correlacionGradoVision}}
\end{SCtable}

\subsubsection{Proporción de las respuestas de los tipos de encuestados}
\noindent Gracias al coeficiente \emph{r de Pearson} calculado, se ha podido determinar estadísticamente que las respuestas de los diferentes tipos de usuarios están relacionadas, lo cual no significa que las respuestas de los distintos tipos de usuarios sean exactamente iguales. De hecho, al estudiar la Fig. \ref{fig:resultadosTipoVision} se observa que, para todos los métodos analizados, las respuestas de los usuarios con \textsc{Baja Visión} son algo inferiores en puntuación a las respuestas de los usuarios con \textsc{Visión Estándar}. Para estimar si la bajada en las puntuaciones de los encuestados con \textsc{Baja Visión} sigue una proporción común en todos los métodos o si cada método tiene una proporción diferente, se debe realizar un análisis más pormenorizado.\\
\noindent En la Tab. \ref{tbl:relacionGradoVision} se muestra la proporción del valor medio de puntuación para cada método evaluado según el tipo de usuario. Los resultados mostrados se han obtenido aplicando \eqref{eq:proporcionGradoVision}. 
\begin{equation}
p=\frac{V_A}{V_B}\label{eq:proporcionGradoVision}
\end{equation}
Donde $V_A$ representa el valor medio del primer conjunto de encuestados comparados y $V_B$ representa el valor medio del segundo grupo en la comparación.\\
\noindent La columna \textsc{BV--C} compara los valores medios de los pacientes con \textsc{Baja Visión} con respecto a los valores medios tomando la población \textsc{Completa}. La segunda columna, \textsc{VE--C}, compara los valores medios de las respuestas de los encuestados con grado de \textsc{Visión Estándar} con respecto a las puntuaciones medias tomando la población \textsc{Completa}. La última columna, \textsc{VE--BV}, compara las respuestas de los encuestados con grado de \textsc{Visión Estándar} con los resultados medios de los usuarios con \textsc{Baja Visión}. Dicha columna es la que proporciona una información más relevante, ya que las dos poblaciones comparadas son dos conjuntos que no presentan solapamientos. Se puede observar que las respuestas de los encuestados con un grado de \textsc{Visión Estándar} son entre un $10\%$ y un $45\%$ superiores a las respuestas de los encuestados que sufren \textsc{Baja Visión}.\\
\noindent Se ha incluido la Tab. \ref{tbl:resultadosMediosGradoVision} en la que se muestran los valores medios y las desviaciones típicas de las proporciones calculadas en la Tab. \ref{tbl:relacionGradoVision}, agrupando los métodos en los dos grandes bloques analizados, métodos \textsc{No LIP} y métodos \textsc{LIP}. El primer grupo incluye los métodos \textsc{Sobel--80}, \textsc{Sobel--90}, \textsc{Canny--80}, \textsc{Canny--90}, \textsc{LoG--95} y \textsc{LoG--120}; mientras que el segundo grupo está compuesto por los métodos \textsc{LIPSobel--80}, \textsc{LIPSobel--90}, \textsc{LIPCanny--80}, \textsc{LIPCanny--90}, \textsc{LIPLoG--95} y \textsc{LIPLoG--120}. También se ha incluido el valor medio y la desviación típica considerando todos los métodos.\\
\noindent En la Tab. \ref{tbl:resultadosMediosGradoVision} se puede observar que, para los métodos \textsc{No LIP}, las respuestas de los encuestados con \textsc{Baja Visión} muestran una proporción más baja (son inferiores en algo más de un $35\%$) frente a las respuestas de los encuestados con un grado de \textsc{Visión Estándar}, mostrando además una mayor desviación típica, que se ha de interpretar como una mayor variabilidad en las respuestas. Por el contrario, las respuestas de los encuestados ante los métodos \textsc{LIP}, muestran un comportamiento más estable (ya que presentan una desviación típica en torno al $1\%$) y con valores medios de respuesta más cercanos entre los encuestados con \textsc{Baja Visión} y los usuarios con \textsc{Visión Estándar}, puesto que las respuestas de los primeros son sólamente un $23\%$ inferiores a los valores medios de las respuestas de los segundos.

\begin{SCtable}[][t]
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}ccc} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave}  & \multicolumn{3}{c}{\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave}\textsc{Relación Proporcional}} \\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \multirow{-2}{*}{\textsc{Método}}  & \textsc{BV--C}  & \textsc{VE--C} & \textsc{VE--BV} \\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Sobel--80} & \FPprint{cbvsobel80}  & \FPprint{cvesobel80} & \FPprint{bvvesobel80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Sobel--90} & \FPprint{cbvsobel90}  & \FPprint{cvesobel90} & \FPprint{bvvesobel90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Canny--80} & \FPprint{cbvcanny80}  & \FPprint{cvecanny80} & \FPprint{bvvecanny80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{Canny--90} & \FPprint{cbvcanny90} & \FPprint{cvecanny90} & \FPprint{bvvecanny90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LoG--95} & \FPprint{cbvlog95} & \FPprint{cvelog95} & \FPprint{bvvelog95} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}  \textsc{LoG--120} & \FPprint{cbvlog120} & \FPprint{cvelog120} & \FPprint{bvvelog120} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPSobel--80} & \FPprint{cbvlipsobel80} & \FPprint{cvelipsobel80} & \FPprint{bvvelipsobel80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{LIPSobel--90} & \FPprint{cbvlipsobel90} & \FPprint{cvelipsobel90} & \FPprint{bvvelipsobel90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPCanny--80} & \FPprint{cbvlipcanny80} & \FPprint{cvelipcanny80} & \FPprint{bvvelipcanny80} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{LIPCanny--90} & \FPprint{cbvlipcanny90} &  \FPprint{cvelipcanny90} & \FPprint{bvvelipcanny90} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LIPLoG--95} & \FPprint{cbvliplog95} & \FPprint{cveliplog95} & \FPprint{bvveliplog95} \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}  \textsc{LIPLoG--120} & \FPprint{cbvliplog120} & \FPprint{cveliplog120} & \FPprint{bvveliplog120} \\
\hline
\end{tabular}\caption[Puntuación subjetiva según grado de visión]{Relación proporcional entre las puntuaciones subjetivas medias de cada método según los distintos grados de visión. \textsc{C}: Población completa. \textsc{BV}: Individuos con Baja Visión. \textsc{VE}: Individuos con visión estándar.\label{tbl:relacionGradoVision}}
\end{SCtable}

\begin{SCtable}[][t]
% \begin{tabular}{p{0.25\textwidth}||ccc} \hline
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}ccc} \hline
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave}  & \multicolumn{3}{c}{\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave}\textsc{Relación Proporcional}} \\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \multirow{-2}{*}{\textsc{Método}}  & \textsc{BV--C}  & \textsc{VE--C} & \textsc{VE--BV} \\
\hline \hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Media No LIP}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave} \FPprint{cbvAvgNoLIP}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{cveAvgNoLIP}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{bvveAvgNoLIP} \\
\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Desv. Típ. No LIP} & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{cbvDesvTipNoLIP}  & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{cveDesvTipNoLIP} & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{bvveDesvTipNoLIP} \\
\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Media LIP} & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{cbvAvgLIP}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{cveAvgLIP} & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{bvveAvgLIP} \\
\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Desv. Típ. LIP} & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{cbvDesvTipLIP}  & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{cveDesvTipLIP} & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{bvveDesvTipLIP} \\
\hline\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Media Total} & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{cbvAvg}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{cveAvg}  & \cellcolor{colorCorporativoMasSuave}  \FPprint{bvveAvg} \\
\hline
\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Desv. Típ. Total} & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{cbvDesvTip}  & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{cveDesvTip}  & \cellcolor{colorCorporativoSuave}  \FPprint{bvveDesvTip} \\
\hline
\end{tabular}
\caption[Tabla de correlación entre grados de visión]{Media y Desviación Típica de los métodos \textsc{LIP} y \textsc{No LIP} entre las respuestas de los distintos tipos de usuarios según su grado de visión.\label{tbl:resultadosMediosGradoVision}}
\end{SCtable}

\subsubsection{Regresión lineal de las respuestas de los tipos de encuestados}

\noindent Para comprobar que la relación de las respuestas entre los dos grupos de encuestados es lineal, se ha calculado la regresión lineal de las respuestas de los encuestados con \textsc{Baja Visión} para cada uno de los métodos evaluados con respecto a las respuestas de los encuestados con \textsc{Visión Estándar} para los mismos métodos. El ajuste de los puntos a la recta se ha realizado mediante ajuste lineal de mínimos cuadrados utilizando la técnica de \emph{Descomposición QR}. Este cálculo ha permitido obtener el ajuste mostrado en \eqref{eq:ajusteLinealTipoVision}, con un error cuadrático acumulado total de $0.9611$ (con error cuadrático medio de $0.0801$).
\begin{equation}
Y_{\mathrm{VE}}=0.9970\cdot X_{\mathrm{BV}}+0.9397\label{eq:ajusteLinealTipoVision}
\end{equation}
Donde $Y_{\mathrm{VE}}$ es el ajuste lineal correspondiente con las respuestas de los encuestados con \textsc{Visión Estándar} y $X_{\mathrm{BV}}$ representa el valor de las respuestas de los encuestados con \textsc{Baja Visión}.\\
\noindent En la Fig. \ref{fig:regresionLinealTipoVision} se han representado los pares de puntuaciones para cada método donde el eje X está asociado a las respuestas de los encuestados con \textsc{Baja Visión}, mientras que el eje Y está asociado a los valores de los encuestados con \textsc{Visión Estándar}. También se ha representado la recta de regresión obtenida a partir de \eqref{eq:ajusteLinealTipoVision}, que ajusta linealmente el conjunto de puntos. Para facilitar la comparación, se ha incluido la recta de ajuste perfecto, $ y = x $.

%   \pgfplotsset{
%     every x tick label/.style={yshift=-0.8em,xshift=-1em,rotate=45},
%     every axis x label/.style={at={(0.5,-0.15)},below,yshift=-15pt},
%     every axis y label/.style={at={(0.05,0.5)},xshift=-35pt,rotate=90}
%   }

\begin{SCfigure}[][t]
\begin{tikzpicture}[domain=0:9]
  \begin{axis}[
	xlabel=Valoración Baja Visión,
	ylabel=Valoración Visión Estándar,
	ymin=-1,
	ymax=10,
	xmin=-1,
	xmax=10,
	axis x line=bottom,
	axis y line=left,
	legend style = {
	  overlay,
	  at={(0.7,0.4)},
	  anchor=north
	  },
	]
  \addplot[color=colorCorporativoOscuro,mark=*,only marks] coordinates {
      (\FPprint{lowvisionsobel80},\FPprint{stdvisionsobel80}) (\FPprint{lowvisionsobel90},\FPprint{stdvisionsobel90}) (\FPprint{lowvisioncanny80},\FPprint{stdvisioncanny80}) (\FPprint{lowvisioncanny90},\FPprint{stdvisioncanny90}) (\FPprint{lowvisionlog95},\FPprint{stdvisionlog95}) (\FPprint{lowvisionlog120},\FPprint{stdvisionlog120}) (\FPprint{lowvisionlipsobel80},\FPprint{stdvisionlipsobel80}) (\FPprint{lowvisionlipsobel90},\FPprint{stdvisionlipsobel90}) (\FPprint{lowvisionlipcanny80},\FPprint{stdvisionlipcanny80}) (\FPprint{lowvisionlipcanny90},\FPprint{stdvisionlipcanny90}) (\FPprint{lowvisionliplog95},\FPprint{stdvisionliplog95}) (\FPprint{lowvisionliplog120},\FPprint{stdvisionliplog120})
  };
  \addplot[color=colorCorporativoMedioSuave,line width=2pt] expression {0.997*x + 0.9397};
  \addplot[color=colorCorporativo] expression {x};
  \legend{Valoración real,Recta ajuste lineal,Ajuste perfecto}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption[Gráfica regresión lineal según tipo de visión]{Gráfica de ajuste lineal de las respuestas de los encuestados según grado de visión.}\label{fig:regresionLinealTipoVision}
\end{SCfigure}
\noindent Gracias a los valores de ajuste obtenidos se puede afirmar que, en un hipotético caso medio, los valores que proporcionan las respuestas de los encuestados con \textsc{Baja Visión} son prácticamente iguales ($0.997$) a los valores de las respuestas de los encuestados con \textsc{Visión Estándar}, salvo que las respuestas de estos últimos están sobreestimadas en aproximadamente 1 punto ($0.9397$).
\section{Validación de la encuesta}
\lettrine{U}{na} encuesta se considera una herramienta que mide una determinada variable. Esta herramienta es útil como medida, si realmente es capaz de medir de manera fiable la variable para la que se ha diseñado. Se entiende que una encuesta es fiable si proporciona las mismas mediciones cada vez que se aplica a los mismos encuestados en similares circunstancias, o si proporciona mediciones análogas frente a distintos usuarios con similares características personales.\\
\noindent Mediante la validación de los cuestionarios, los investigadores garantizan que las encuestas miden realmente las variables que se pretendían medir cuando se diseñaron dichos cuestionarios. La validez no garantiza que una encuesta sea repetible, ni que se pueda extrapolar a otros campos o poblaciones y a otros casos. Tampoco es capaz de establecer el grado de fiabilidad de las medidas. Tradicionalmente se han utilizado tres tipos de validaciones:
\begin{enumerate}
\item Validez de criterio.
\item Validez de constructo.
\item Validez de contenido.
\end{enumerate}

\noindent A continuación, se muestran los resultados del estudio de validación de los cuestionarios que se presentan en esta Tesis Doctoral. Este análisis garantiza que la encuesta que se ha diseñado mide realmente la calidad percibida por los usuarios de diferentes algoritmos de extracción de contornos.
\subsection{Validez de criterio}
\noindent Cuando existe un criterio de medición preestablecido o cuando existe un patrón \textsc{Gold Standard} que permita conocer con exactitud el valor exacto de la variable que se pretende medir mediante el cuestionario, se puede determinar el grado de correlación entre las dos medidas. En caso de coincidencia, se garantiza la validez de criterio. Para estos cuestionarios, no es posible realizar una validez de criterio con un cierto grado de fiabilidad, ya que aunque existen otros mecanismos de tipo objetivo que permiten proporcionar una medida numérica de la calidad de los contornos, estos métodos no están testeados con respecto al grado de calidad percibida por parte de los usuarios.

\subsection{Validez de constructo}
\noindent La validez de constructo pretende comprobar si las respuestas reales de los encuestados se agrupan en los mismos dominios de las variables que se plantearon a nivel teórico al diseñar los cuestionarios. En esta investigación, no se ha podido obtener ningún indicio concluyente que permita demostrar la validez de constructo para los cuestionarios diseñados. De manera habitual, la validez de constructo se suele obtener mediante el método \textsc{PCA}, sin embargo, no ha sido posible aplicarlo ya que no se cumplen varios de los requisitos que se imponen a los datos experimentales para poder aplicar \textsc{PCA}:
\begin{itemize}
\item La matriz de correlaciones debe tener varias correlaciones con valor superior a $0.5$.
\item El número de encuestados debe ser, al menos, de $50$ (preferible, $100$).
\item El ratio de encuestados a variables debe ser de $5$ a $1$.
\end{itemize}

\noindent En este caso, en la matriz de correlaciones no existe ninguna correlación con valor superior a $0.5$, salvo las correlaciones de cada pregunta consigo misma (correlación = $1.0$). Además, el número de encuestados ha sido de $37$ (no llegando al mínimo de 50). Al analizarse $12$ métodos en $4$ dominios, el número de variables es igual a $48$ variables, por lo que habría sido necesario un mínimo de $240$ encuestados. Este último punto presenta muchas dudas, puesto que no hay estudios previos que puedan explicitar el número de variables, ya que podría considerarse como número de variables, el número de métodos evaluados, o bien, el número de dominios. En cualquier caso, al no contar con datos experimentales suficientes, no es posible decantarse por ninguna opción.

\subsection{Validez de contenido}
\noindent La validez de contenido de un cuestionario indica que las preguntas que lo componen forman una muestra adecuada del ámbito que se está evaluando. Este tipo de validación es la mínima garantía de validez que debe tener cuestionario. Se suele determinar a partir del análisis racional de las preguntas mediante un juicio de expertos en la materia. En este caso, se ha solicitado a 5 expertos en la materia (todos ellos, profesores universitarios con publicaciones en el ámbito del procesamiento de imágenes) que puntúen (entre $0$ y $10$) el grado de adecuación de los dos cuestionarios para evaluar diferentes métodos de extracción de contornos con imágenes con sombras tanto para personas con un grado de \textsc{Visión Estándar} como con individuos con \textsc{Baja Visión}. En la Tab. \ref{tbl:validezContenido} se muestran las valoraciones proporcionadas por los expertos. Se ha obtenido una puntuación media de $7.8$ sobre $10$. Al obtener un valor superior a $5$, se puede considerar que una mesa de expertos ha validado positivamente los cuestionarios.

\begin{SCtable}[][!t]
\begin{tabular}{p{0.5\textwidth}c} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Método}  & \textsc{Valoración}  \\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Experto1} &  $8$  \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Experto2} &  $7$  \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Experto3} &  $9$  \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{Experto4} &  $6$ \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Experto5} &  $9$ \\
\hline
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}  \textsc{Valoración Media} & $7.8$ \\
\hline
\end{tabular}\caption[Puntuación de validez de contenido]{Puntuación subjetiva para la evaluación de validez de contenido.\label{tbl:validezContenido}}
\end{SCtable}
\noindent Todos los expertos mostraron reticencias ante las preguntas de mapeo espacial y temporal, debido a que al repetirse la misma imagen con distintos algoritmos de contornos, cabe la posibilidad de que desde que por primera vez el usuario sea capaz de determinar la posición del objeto que se está buscando, siempre seleccione con el ratón la misma posición, aunque realmente no lo haya visto para dicho método en particular. Por otra parte, todos ellos mostraron su interés por dicho mecanismo, ya que les parecía novedoso y, con las salvedades anteriormente indicadas, altamente discriminante, ya que permite al encuestador establecer la veracidad de las respuestas de los encuestados.
\clearpage
\section{Fiabilidad de la encuesta}
\lettrine{C}{omo} se ha comentado con anterioridad, la fiabilidad de las encuestas se puede medir desde dos enfoques distintos:
\begin{description}
\item[Fiabilidad externa o temporal] También llamada \emph{Repetibilidad externa}. Evalúa si al aplicar los cuestionarios en distintos instantes temporales, bajo las mismas condiciones y sobre los mismos encuestados, se obtienen los mismos resultados. Para poder repetir los cuestionarios, estos deben ser cortos, concisos y directos, que permitan ser contestados en poco tiempo.
\item[Fiabilidad interna] Determina si diferentes encuestados, con similares características, proporcionan resultados análogos para una misma aplicación de la encuesta. La \emph{Fiabilidad interna} aumenta al incrementar el número de preguntas y al realizar varias preguntas sobre el mismo aspecto, ya que suele fijar el interés de los encuestados y tiende a descartar respuestas \emph{al azar}.
\end{description}

\subsection{Fiabilidad externa}
\noindent En esta Tesis Doctoral, no se está proponiendo la encuesta como escala universal, fija e intemporal de medida de la calidad de los métodos de extracción de contornos. Esta encuesta \emph{ad hoc} pretende obtener una evaluación puntual de la calidad de los métodos de extracción de contornos con aplicación para usuarios con \textsc{Baja Visión}. De hecho, los cuestionarios no se han diseñado con el objetivo de \emph{Fiabilidad temporal} en mente, sino con el objetivo de obtener una medida elevada de \emph{Consistencia interna}, por lo que no se ha primado el tener un número reducido de preguntas (lo cual hubiese facilitado una nueva aplicación).  En particular, sobre el conjunto de encuestados que finalizaron los dos cuestionarios, se realizó un sondeo para conocer su disponibilidad para rehacer de nuevo la encuesta, obteniendo respuestas negativas en este sentido, alegando su excesiva longitud. En dicho sentido, por tanto, se ha descartado su análisis. Sin embargo, la no realización de este análisis no afecta a la fiabilidad real de los resultados obtenidos en este estudio, sino a la previsión que se pudiese hacer para futuros estudios.
\subsection{Fiabilidad interna}
\noindent La \emph{Fiabilidad interna} de una encuesta se puede obtener utilizando dos parámetros que permiten su medida: teniendo en cuenta la \emph{Consistencia interna} de los cuestionarios y a partir del nivel del \emph{Grado de acuerdo} entre los distintos encuestados.
\subsubsection{Consistencia interna}
\noindent Utilizando el estadístico \cronbach se ha podido determinar el nivel de consistencia interna de los cuestionarios en general y de cada uno de los métodos en particular. En la Tab. \ref{tbl:alphaCronbachCuestionarios} se muestran los valores de dicho estadístico, tanto para cada uno de los dos cuestionarios, para la encuesta completa, como para cada uno de los métodos evaluados en cada cuestionario.

\begin{SCtable}[][t]
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}p{0.3\textwidth}c} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} \textsc{Cuestionario} & \textsc{Método} & \cronbach \\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Cuestionario 1} &              & $0.913$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoSuave}                   & \textsc{Sobel--80}    & $0.695$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 		   & \textsc{Canny--80}    & $0.531$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoSuave}                   & \textsc{LoG--95}      & $0.729$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 		   & \textsc{LIPCanny--80} & $0.673$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoSuave}                   & \textsc{LIPSobel--80} & $0.586$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} 		   & \textsc{LIPLoG--95}   & $0.676$ \\
\hline\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Cuestionario 2} &              & $0.924$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}                & \textsc{Sobel--90}    & $0.635$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 		   & \textsc{Canny--90}    & $0.651$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}                & \textsc{LoG--120}     & $0.630$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 		   & \textsc{LIPCanny--90} & $0.734$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}                & \textsc{LIPSobel--90} & $0.795$ \\
\cline{2-3}
\rowcolor{colorCorporativoSuave} 		   & \textsc{LIPLoG--120}  & $0.767$ \\
\hline\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Encuesta Completa} & 	   & $0.956$ \\
\hline
\end{tabular}\caption[\cronbach de los Cuestionarios]{Cálculo del \cronbach de los cuestionarios y de cada método.\label{tbl:alphaCronbachCuestionarios}}
\end{SCtable}

\noindent Como se puede observar en la Tab. \ref{tbl:alphaCronbachCuestionarios}, tanto el \cronbach de cada cuestionario por separado como el \cronbach de la encuesta completa es muy cercano a $1.0$, lo que quiere decir que existe una alta consistencia en las respuestas debido a que la varianza entre las mismas es muy baja con respecto al número total de preguntas. Por lo que se puede deducir que las preguntas no se han contestado al azar y por tanto, el efecto de difusión de la muestra de las respuestas proporcionadas por los encuestados es baja. Esto significa que los cuestionarios, en su globalidad, presentan una alta estructuración en sus preguntas, que es concordante con la baja variabilidad en las respuestas proporcionadas por los encuestados, lo cual imprime un alto grado de consistencia a la encuesta.\\
\noindent También se puede observar en la Tab. \ref{tbl:alphaCronbachCuestionarios} que el \cronbach de cada método es menor, aunque superior a $0.5$, lo cual implica que las respuestas de los encuestados centrados en cada método en particular presentan un poco de más variabilidad, lo que concuerda con las diferentes opiniones y calificaciones subjetivas de cada usuario. Sin embargo, aunque es algo mayor que en el caso de los cuestionarios o de la encuesta completa, el grado de consistencia de cada método también muestra que los encuestados no 
han contestado a las preguntas de forma aleatoria, sino que la variabilidad de las mismas está en un rango acotado y aceptable.\\
\noindent Es importante destacar el hecho de que el uso de preguntas que no son de puntuación (preguntas de selección y preguntas de mapeado temporal y espacial) modifica mucho el valor de \cronbach como se muestra en la Tab. \ref{tbl:alphaCronbachSoloPuntuacion}, en la que se comparan el \cronbach de todas las preguntas que involucren a un determinado método y el \cronbach calculado tomando únicamente las preguntas de puntuación relativas a dicho método. En este caso, el \cronbach tomando únicamente las preguntas de puntuación eleva su valor con respecto al cálculo utilizando todas las preguntas, ya que las preguntas de selección son dicotómicas y por tanto, se traducen a los valores extremos de la escala \emph{Lickert} común ($0$ ó $10$), con lo que en el caso de que existan algunas discrepancias entre los encuestados, la varianza está sobreponderada hacia los valores extremos, siendo mucho mayor que en el caso de las preguntas de puntuación.\\
\noindent En la Fig. \ref{fig:mediaUsuarioMetodo} se muestran las medias de las valoraciones de cada encuestado, agrupadas por métodos. Se puede observar que cada método presenta un alto agrupamiento (baja difusión) de las puntuaciones, lo que favorece que el cálculo del \cronbach sea elevado.

\begin{SCtable}[][t]
\begin{tabular}{p{0.31\textwidth}cc} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} & \multicolumn{2}{c}{\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave}\cronbach}\\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave}\multirow{-2}{*}{\textsc{Método}} & \textsc{Todas} & \textsc{Sólo Punt.}\\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Sobel--80}    & $0.695$ & $0.742$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Canny--80}    & $0.531$ & $0.771$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LoG--95}      & $0.729$ & $0.726$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{LIPSobel--80} & $0.586$ & $0.755$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}    \textsc{LIPCanny--80} & $0.673$ & $0.800$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{LIPLoG--95}   & $0.676$ & $0.689$\\
\hline\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Sobel--90}    & $0.635$ & $0.715$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Canny--90}    & $0.651$ & $0.700$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{LoG--120}     & $0.630$ & $0.668$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave} \textsc{LIPSobel--90} & $0.795$ & $0.852$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave}    \textsc{LIPCanny--90} & $0.734$ & $0.851$\\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{LIPLoG--120}  & $0.767$ & $0.752$\\ 
\hline
\end{tabular}\caption[\cronbach de los Métodos según preguntas]{Comparación del \cronbach de cada método teniendo en cuenta todas las preguntas (\textsc{Todas}) y sólamente aquellas de puntuación (\textsc{Sólo Punt.}).\label{tbl:alphaCronbachSoloPuntuacion}}
\end{SCtable}

\pgfplotstableread{mediasUsuarioMetodo.csv}\tabla
\begin{SCfigure}[][!t]
\begin{tikzpicture}
  \pgfplotsset{
    every x tick label/.style={yshift=-1.5em,xshift=0pt,rotate=45},
    every axis x label/.style={at={(0.5,-0.15)},below,yshift=-15pt},
    every axis y label/.style={at={(0.05,0.5)},xshift=-35pt,rotate=90}
  }
 \begin{axis}[
    width=11cm,
    ymin=0,
    ymax=10,
    xtick={0,1,2,...,12},
    xticklabels={
     Sobel80,Sobel90,Canny80,Canny90,LoG95,LoG120,LIPSobel80,LIPSobel90,LIPCanny80,LIPCanny90,LIPLoG95,LIPLoG120
    }
  ] 
  \addplot[gray!50] coordinates {(1,0) (1,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(2,0) (2,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(3,0) (3,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(4,0) (4,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(5,0) (5,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(6,0) (6,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(7,0) (7,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(8,0) (8,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(9,0) (9,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(10,0) (10,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(11,0) (11,10)};
  \addplot[gray!50] coordinates {(12,0) (12,10)};

  \addplot[colorCorporativoMasSuave] plot[only marks,mark=*] table[x=idC80,y=C80,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoSuave] plot[only marks,mark=*] table[x=idC90,y=C90,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoMedioSuave] plot[only marks,mark=*] table[x=idS80,y=S80,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoMedio] plot[only marks,mark=*] table[x=idS90,y=S90,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativo] plot[only marks,mark=*] table[x=idLoG95,y=LoG95,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoOscuro] plot[only marks,mark=*] table[x=idLoG120,y=LoG120,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoMasSuave] plot[only marks,mark=*] table[x=idLC80,y=LC80,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoSuave] plot[only marks,mark=*] table[x=idLC90,y=LC90,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoMedioSuave] plot[only marks,mark=*] table[x=idLS80,y=LS80,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoMedio] plot[only marks,mark=*] table[x=idLS90,y=LS90,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativo] plot[only marks,mark=*] table[x=idLLoG95,y=LLoG95,header=false] from \tabla;
  \addplot[colorCorporativoOscuro] plot[only marks,mark=*] table[x=idLLoG120,y=LLoG120,header=false] from \tabla;
 \end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption[Gráfica de valoración media de cada usuario por método]{Gráfica de valoración media de cada usuario por método.}\label{fig:mediaUsuarioMetodo}
\end{SCfigure}

\subsubsection{Grado de acuerdo}
\noindent Se ha realizado el estudio del \emph{Grado de acuerdo} mediante el cálculo del estadístico \definicion{ICC}{Del inglés, \textsc{Intraclass Correlation Coefficient}, Coeficiente de Correlación Intraclase.} que permite determinar el promedio de las correlaciones entre todas las posibles ordenaciones de los pares de observaciones disponibles y, por lo tanto, evita el problema de la dependencia del orden del coeficiente de correlación. Además, permite extender su uso a más de dos observaciones por sujeto. Precisamente esos dos motivos hacen que este coeficiente sea más robusto que el coeficiente \emph{r de Pearson}.\\
\noindent Siguiendo la metodología propuesta por \person{Shrout y Fleiss} \cite{shrout79}, se ha calculado el ICC a partir de un análisis de varianza de doble vía utilizando el valor medio de las respuestas de los encuestados como unidad básica de comparación. Por tanto, según la nomenclatura de \person{Shrout y Fleiss} es un ICC(3,\emph{k}). En la Tab. \ref{tbl:ICC} se presentan los cálculos de ICC para los dos cuestionarios, tomando en consideración todos los encuestados (columna \textsc{Todos}). También se calculan tanto el ICC sobre las respuestas de los encuestados con \textsc{Visión Estándar} (columna \textsc{VE}) como el ICC de las respuestas de aquellos encuestados con problemas de \textsc{Baja Visión} (columna \textsc{BV}). Todos los valores de ICC calculados muestran que existe un alto grado de correlación entre las respuestas de los encuestados en cada uno de los cuestionarios. También se puede deducir que tanto las respuestas de los encuestados con \textsc{Baja Visión} como las respuestas de los encuestados con un grado de \textsc{Visión Estándar} presentan un grado de acuerdo muy elevado.\\

\begin{SCtable}[][t]
\begin{tabular}{p{0.3\textwidth}ccc} \hline % p{0.55\textwidth}l
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave} & \multicolumn{3}{c}{\cellcolor{colorCorporativoMedioSuave}ICC} \\
\rowcolor{colorCorporativoMedioSuave}\multirow{-2}{*}{\textsc{Cuestionario}} & \textsc{Todos} & \textsc{VE} & \textsc{BV} \\
\hline \hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Cuestionario 1} 	& $0.992$ & $0.990$ & $0.950$ \\
\hline
\rowcolor{colorCorporativoSuave}    \textsc{Cuestionario 2} 	& $0.994$ & $0.994$ & $0.956$ \\
\hline\hline
\rowcolor{colorCorporativoMasSuave} \textsc{Encuesta Completa} 	& $0.993$ & $0.992$ & $0.962$ \\
\hline
\end{tabular}\caption[ICC de los Cuestionarios según tipo de usuario]{Cálculo del ICC de los cuestionarios según tipo de usuario. \textsc{BV}: Individuos con Baja Visión. \textsc{VE}: Individuos con visión estándar.\label{tbl:ICC}}
\end{SCtable}

\section{Conclusiones}
\lettrine{E}{n} este capítulo se han presentado los resultados de la encuesta de evaluación de algoritmos de extracción de contornos, constituida por dos cuestionarios diseñados \emph{ex profeso} para esta Tesis Doctoral. También se ha mostrado el proceso completo desde el pilotaje de las primeras versiones de los cuestionarios hasta la validación de la encuesta, pasando por el proceso de selección de individuos de la población o el uso de recordatorios durante la fase de contestación de la encuesta, entre otros aspectos relevantes.\\
\noindent Las conclusiones obtenidas se pueden subdividir en dos grandes apartados:
\begin{itemize}
\item Estudio, diseño y proceso de respuesta de los cuestionarios.
\item Análisis de los resultados de las respuestas de los encuestados.
\end{itemize}

\subsection{Conclusiones sobre el proceso de respuesta}
\noindent El propio proceso de análisis y diseño de estos cuestionarios tiene suficiente entidad como para contemplarlo dentro de los resultados de esta investigación. Esta parte engloba todos los aspectos previos al cierre de los cuestionarios, último paso antes de la obtención de los resultados finales. En esta investigación se han obtenido datos relevantes de los siguientes aspectos:

\begin{description}
\item[Pilotaje Previo] Realizado con 5 usuarios y sirvió para obtener gran parte de las recomendaciones de diseño de los cuestionarios con contenidos visuales.
\item[Pilotaje Final] Aplicado sobre 4 voluntarios, permitió detectar y eliminar prácticamente la totalidad de los errores de los cuestionarios finales.
\item[Visibilidad de la Encuesta] Inicialmente, se estableció que la encuesta debería permanecer abierta y disponible durante 12 semanas, aunque debido a la baja \textsc{Tasa de Respuesta} se amplió a 16 semanas.
\item[Selección de la Población] Se escogió el método de ``\emph{bola de nieve}'' a partir de una población inicial de \FPprint{initialPopulation} individuos, obteniendo una población definitiva de \FPprint{registeredUsers} individuos, lo que ha significado un aumento en la \textsc{Tasa de modificación de la población muestral} de un \FPprint{increasePopulation} \%.
\item[Efecto de los recordatorios] Se estudió el efecto de las cartas de recordatorio, encontrándose que provoca un efecto positivo tanto en el número de usuarios registrados en el sistema de cuestionarios como en el número de encuestas completadas en el mismo. Para esta encuesta se realizaron 2 recordatorios, consiguiéndose con el primero de ellos un aumento de 8 usuarios en tan sólo tres días (lo que representa un aumento de la población del 116.67\%) y de 17 usuarios en quince días (significando un aumento del 135.42 \%). Mientras que con el segundo recordatorio, se aumentó en 3 usuarios durante los 3 primeros días (aumento del 104.62 \%) y a 5 tras 15 días (para un aumento del 107.69 \%). De manera similar, tras el primer recordatorio, el número de encuestas finalizadas aumentó de 12 a 27 en quince días (aumento del 225 \%) y tras el segundo recordatorio, el número de encuestas completadas subió de 27 a 37 en los últimos 15 días de vigencia de la encuesta (aumento del 137.04 \%).
\item[Tasa de Respuesta] Se ha calculado este valor, como medida de la cantidad de usuarios que han respondido a la encuesta en relación con la población completa. En esta investigación, establecer el tamaño de la población completa es muy complejo y se ha conseguido estimar que la carta de presentación llegó, al menos, a 190 individuos. Tomando estos datos, se ha obtenido un valor de \textsc{Tasa de Respuesta} con respecto al número encuestas finalizadas, del 19.5 \% de la población completa estimada y de un 52.9 \% con respecto a aquellos usuarios que mostraron interés en la misma y se registraron en la aplicación Web. Estas tasas, aún siendo bajas, están dentro del rango habitual de las encuestas auto--administradas por Internet y sólo se debe tener en cuenta la \textsc{Tasa de Respuesta Adaptada}, que es la que tiene como referencia el número de usuarios registrados en la aplicación, puesto que la población completa es una mera estimación.
\end{description}

\noindent De todo lo expuesto a lo largo del capítulo, se pueden sacar las siguientes conclusiones:

\begin{itemize}
\item Para desarrollar una encuesta con garantías es necesario realizar el diseño pasando por uno o más filtros de calidad, obtenidos a partir de diversos ``pilotajes'', que deben ser realizados por un número pequeño y controlado de usuarios, que no deberían involucrarse en las etapas posteriores.
\item Para encuestas auto--administradas por Internet como la de esta investigación, el periodo que debe estar disponible la encuesta para que la contesten los encuestados debe ser como mínimo de 4 meses.
\item Para la selección de la población objetivo es preferible utilizar métodos que permitan su selección previa bajo los estándares que se determinen. Sin embargo, si lo anterior no es posible, el método ``\emph{bola de nieve}'' es viable aunque hay que prestar un especial cuidado a la selección de la población inicial. 
\item La población inicial en un método ``\emph{bola de nieve}'' debe garantizar una \textsc{Tasa de Difusión Inicial} muy alta. En caso de que sean necesarios varios estratos (individuos con características diferentes) será imprescindible tener suficientes individuos de cada uno de dichos estratos en la población inicial.
\item La encuesta asociada a esta investigación presenta una \textsc{Tasa de Respuesta} dentro del rango habitual, ya que este tipo de encuestas suele mostrar un bajo nivel de respuestas (entorno al 20--25\% de la población completa), aunque si se tiene en cuenta únicamente aquellos encuestados que han mostrado cierto grado de interés (por ejemplo, registrándose en la aplicación) la \textsc{Tasa de Respuesta Adaptada} suele subir hasta el 50\%.
\end{itemize}

De manera adicional, algunos encuestados al finalizar los dos cuestionarios proporcionaron su opinión personal sobre el proceso de respuesta de los mismos. De estos se obtienen unas conclusiones de tipo cualitativo:
\begin{itemize}
\item Los dos cuestionarios son excesivamente largos, tanto en número de preguntas como en cantidad de imágenes de respuesta.
\item Las preguntas de mapeado espacial y temporal tienen una utilidad relativa, ya que al utilizar la misma imagen original y preguntar siempre por el mismo elemento, la calidad real de la respuesta está limitada por la pregunta en la que se detecte dicho elemento, ya que, a partir de esa pregunta el encuestado sabe dónde se encuentra el elemento que se desea buscar.
\item El uso de dos cuestionarios con exactamente las mismas preguntas (aunque varíen las imágenes de respuesta) desconcierta a los encuestados.
\end{itemize}

\noindent Finalmente, algunos de los encuestados propusieron algunas soluciones a los problemas que ellos mismos detectaron. La solución más importante es la relativa a las preguntas de mapeado espacial y temporal, en las que propusieron el uso de imágenes originales similares en las que se cambiase el objeto que se desea detectar y la posición de los objetos principales en la escena. Esto podría garantizar un cierto nivel de uniformidad y, si se garantiza que la selección del método y de la imagen original es totalmente aleatorio, no favorecería a ningún método frente a otro.

\subsection{Conclusiones sobre los resultados}
\noindent Tras la contestación de la encuesta por parte de los usuarios, lo primero que se ha realizado es analizar \aposteriori la validez de cada individuo en función de las respuestas proporcionadas. De esta forma, se pueden eliminar \textsc{Outliers} y se puede garantizar que cualquier deducción que se haga sobre los datos es representativa dentro de un rango de funcionamiento normal. Para ello, se ha calculado la media de las respuestas de cada encuestado para cada método y se ha analizado el conjunto de dichos datos para comprobar que siguen una distribución normal. Mediante el test de \emph{Shapiro--Wilk} se ha comprobado, con un nivel de significación del 95 \%, que la respuesta media de cada encuestado sigue una distribución gaussiana. Gracias a lo cual, se ha aplicado el método de \emph{Grubb} para la detección de \textsc{Outliers}, no detectándose ninguno. Por ello, se han podido utilizar las respuestas de todos los encuestados para el análisis y deducción de los resultados finales. Utilizando estos resultados, con carácter general, se ha podido determinar que:

\begin{description}
\item[Métodos LIP están mejor valorados] Todos los métodos \textsc{LIP} estudiados obtienen mejores calificaciones subjetivas que los respectivos métodos en su versión \textsc{No LIP}.
\item[Métodos LIP aprueban] La mayoría de métodos \textsc{LIP} obtienen valoraciones superiores al 5 y los que no aprueban, se quedan cerca de superar dicho valor.
\item[Alta consistencia interna] Todos los métodos, tanto los \textsc{LIP} como los \textsc{No LIP}, presentan una baja variabilidad, por lo que el grado de consistencia interno, medido a través del estadístico \cronbach, es elevado.
\item[Baja dispersión en cada método] Los encuestados muestran un grado de dispersión bastante bajo en sus respuestas, sobre todo si se agrupan las respuestas por método. Esto demuestra que existe una correlación entre clases muy elevada, corroborado mediante el cálculo del estadístico ICC(3,\emph{k}).
\end{description}

\noindent Utilizando el perfil de cada encuestado se ha podido establecer el grado de visión de cada usuario a partir de la puntuación proporcionada por lo mismos a una serie de problemas de visión específicos. Este análisis permitió catalogar los 37 encuestados en dos tipos diferenciados: 32 individuos que poseen un grado de \textsc{Visión Estándar}, y 5 usuarios que presentan problemas de \textsc{Baja Visión}. A partir de esta diferenciación entre usuarios se han podido obtener otras conclusiones, de carácter más específico, que relacionan las respuestas obtenidas con el grado de visión de cada uno de estos dos grupos de encuestados. A continuación, se enuncian las conclusiones más importantes obtenidas en este aspecto concreto.

\begin{description}
\item[Los dos grupos muestran la misma tendencia] Tanto los usuarios con \textsc{Visión Estándar} como los encuestados con \textsc{Baja Visión} muestran una tendencia similar en sus respuestas para todos los métodos evaluados, como lo demuestra el alto grado de correlación obtenido entre las respuestas de los dos grupos. Esto quiere decir que cuando un grupo puntúa de manera elevada a un método en una determinada pregunta, el otro grupo también lo puntuará de manera elevada; y viceversa.
\item[Las puntuaciones son proporcionales] Se ha demostrado que las respuestas de los encuestados de los dos grupos están relacionadas entre sí de manera proporcional, mostrando que las respuestas medias de los encuestados con \textsc{Visión Estándar} son superiores entre un $10\%$ y un $45\%$ a las respuestas de los usuarios con \textsc{Baja Visión}, dependiendo del método. 
\item[Métodos \textsc{LIP} con proporción de menor variabilidad] Los encuestados de ambos grupos puntúan de manera muy similar los métodos \textsc{LIP}, lo que hace que la relación entre las respuestas de ambos grupos de encuestados muestren una variación en la proporción menor que para los métodos \textsc{No LIP}.
\item[Relación lineal entre los grupos] Se ha calculado la recta de regresión con dos grados de libertad entre las respuestas medias de cada grupo de usuario para cada uno de los métodos evaluados, obteniéndose un ajuste con un error muy reducido. Dicho ajuste permite asegurar que las respuestas de los encuestados con \textsc{Visión Estándar} y las de los que sufren de \textsc{Baja Visión} son idénticas, sólo que las del primer grupo están sobreestimadas en un punto aproximadamente.
\end{description}

\noindent Todas estas afirmaciones y conclusiones expuestas anteriormente se han visto reforzadas por la validación de la encuesta mediante la puntuación proporcionada por los expertos en la validación de contenido, y por el estudio de fiabilidad de la encuesta, mediante una alta consistencia interna obtenida a través del estadístico \cronbach y una elevada correlación intra--clases calculada mediante ICC(3,\emph{k}). Estos cálculos han permitido demostrar que la encuesta que se ha construido y utilizado para la evaluación de la calidad de los contornos, sirve para medir fielmente este objetivo. Todo ello, a pesar de que la encuesta no se ha diseñado como métrica universal, sino que es una herramienta \emph{ex profeso} para esta Tesis Doctoral.

\subsection{Conclusiones de la Parte \textsc{\ref{part:resultadosExperimentales}}}
\noindent Este capítulo cierra la Parte \textsc{\ref{part:resultadosExperimentales}}, \emph{Resultados Experimentales}, que demuestra la utilidad del planteamiento teórico expuesto en los diversos capítulos de la Parte \textsc{\ref{part:metodoYmateriales}}.\\
\noindent Esta Parte \textsc{\ref{part:resultadosExperimentales}} se ha dividido en 2 capítulos. El Capítulo \ref{chap:aplicacionesConvLIP} ha mostrado el funcionamiento de la operación \mbox{\emph{Convolución--\textsc{LIP}}} con distintos métodos de extracción de contornos, comparando tanto visualmente como en tiempos de computación, cada método propuesto con otras aproximaciones, tanto \textsc{LIP} como \textsc{No LIP}.\\
\noindent En el Capítulo \ref{chap:resultadosCuestionarios} se ha mostrado todo el proceso de captación de las opiniones de los usuarios a través de cuestionarios. Gracias a estos cuestionarios, se ha confirmado que los encuestados prefieren las imágenes de contornos extraídas utilizando los métodos \textsc{LIP} frente a los que no lo utilizan. Para finalizar, se ha podido determinar que tanto los usuarios con un grado de \textsc{Visión Estándar} como aquellos que sufren de algún tipo de problema de \textsc{Baja Visión} muestran un nivel de correlación muy alto entre sus respuestas, lo cual, permite afirmar que tanto unos como otros presentan un mismo modelo conceptual de calidad de contornos.