%*******************************************************
% Acknowledgments
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Agradecimientos}{agradecimientos}

\begin{flushright}{\slshape
    Todas las verdades son fáciles de entender, una vez descubiertas.\\
    El caso es descubrirlas.} \\ \medskip
    --- {Galileo Galilei}
\end{flushright}



\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Agradecimientos}

No quisiera olvidar a nadie de los que me han apoyado y ayudado en esta larga travesía. Todos me han soportado y me han dado ánimos en aquellos momentos que más lo he necesitado.\\
Esta Tesis Doctoral no habría salido adelante sin la inestimable ayuda de Eduardo, que siempre ha sabido orientarme, guiarme y que de una idea inicial meramente esbozada, ha sido capaz de ir moldeando este trabajo.\\
Quiero mostrar un agradecimiento muy especial a Jesús, porque más que un director es mi amigo. Él ha sabido siempre darme los consejos y las ideas que han permitido que esta Tesis haya llegado a buen puerto. Ha confiado en mí más que yo mismo.\\
Otro gran agradecimiento debe ir para Joaquín, Manolo, Miguel Ángel, Juan Carlos, José Manuel, José María y Edmundo que me han animado, me han escuchado y me han soportado durante todos estos años, y en general, para mis compañeros del área de \emph{Arquitectura y Tecnología de Computadores} de la Universidad de Córdoba. Un especial agradecimiento a Fran Estévez y Rafa Palomar por su ayuda.\\
Estoy muy agradecido a todos los que han realizado el esfuerzo de contestar los cuestionarios, a pesar de su longitud. Este agradecimiento debe ser mucho más especial para aquellos que sufren de \textsc{Baja Visión}. Quedo tremendamente agradecido por dedicarme tanto rato y tanto cariño en la encuesta.\\
A mis amigos Rafa, Alicia, Juanjo y José Manuel, por seguir siendo mis amigos después de tantos años de intentar quedar conmigo y recibir como respuesta un ``no puedo, estoy con la Tesis''. ¡Gracias por esperarme!\\
Y estos agradecimientos no serían completos si no les dedicase mi más sincera muestra de gratitud a mi familia. A mis padres, Paco y Ana, que me han dado todo en esta vida, que me han enseñado a ser como soy, que me han proporcionado tanto cariño, comprensión y apoyo que faltarían páginas para agradecérselo. A mi hermana Ana María y a mi cuñado Fran, por estar a mi lado cuando los necesitaba. A mi tía María, por prestarse a realizar la encuesta, con la dificultad que tiene para ella todo lo relativo a los ordenadores.\\
El mayor agradecimiento debe ir a mi mujer Pili, que me ha ayudado, me ha soportado en esas noches oscuras, me ha aguantado en los momentos tristes. Te quiero.\\
En general, a todos los que de alguna manera me han echado una mano para que esta Tesis Doctoral se haya podido finalizar.\\
\begin{center}
\textsc{¡¡MUCHAS GRACIAS!!}
\end{center}

\endgroup



